<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="kap2-ueberblick_con" xml:lang="de-de">
  <title>Die Literatur in der DDR von der Biermann-Ausbürgerung bis zu Beginn
  der 80er Jahre</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>Andreas Petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="1996-2010"/>

      <copyrholder>Andreas Petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="18.01.2010"/>

      <revised modified="29.09.2010"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <prodinfo>
        <prodname>DDR-Protagonisten</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2010-01-07" version="0.1"/>
        </vrmlist>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="kap2-ueberblick_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p><uicontrol>Kapitel 2 - Abschnitt 01</uicontrol> Man könnte sich der
    Frage, was DDR-Literatur ausmacht, über den Autor nähern. Ein Ansatz wäre
    o.g. Frage Kopkas, ob DDR-Literatur nicht einfach Texte von in der DDR
    lebenden Autoren waren. Nun sahen sich in den Jahren nach den
    Biermann-Protesten viele Künstler unter den verschiedensten Umständen in
    der Bundesrepublik wieder. Unter ihnen Schriftsteller wie Thomas
    Brasch<indexterm>Brasch, Thomas</indexterm>, H.-J.
    Schädlich<indexterm>Schädlich, H.-J.</indexterm>, Klaus
    Schlesinger<indexterm>Schlesinger, Klaus</indexterm>, Sarah
    Kirsch<indexterm>Kirsch, Sarah</indexterm>, Günter Kunert
    <indexterm>Kunert, Günter</indexterm>u.v.a.. Reiner Kunze<indexterm>Kunze,
    Reiner</indexterm> war durch die Veröffentlichung seiner <i>Wunderbaren
    Jahre</i> im S. Fischer Verlag zwei Monate vor dem Biermannkonzert der
    erste, der im April 1977 die DDR in Richtung Westen verließ. Im gleichen
    Jahr ging auch Jurek Becker<indexterm>Becker, Jurek</indexterm>. Sein
    Umstand der Ausreise verdient Beachtung insofern, als dass er der erste
    Künstler war, der als 'DDR-Bürger' mit einem mehrjährigem Visum in die
    Bundesrepublik kam.</p>

    <p><uicontrol>2-02</uicontrol> Auf dem 8. Schriftstellerkongress 1978
    waren von den Erstunterzeichnern des Protestbriefes gegen die Ausweisung
    Biermanns nur Volker Braun<indexterm>Braun, Volker</indexterm> und Stephan
    Hermlin<indexterm>Hermlin, Stephan</indexterm> anwesend. Viele der
    Biermann-Sympathisanten blieben fern: entweder waren sie nicht geladen,
    oder zogen ihr Mandat zurück, oder waren wie Heiner
    Müller<indexterm>Müller, Heiner</indexterm> kein Mitglied des Verbandes
    <fn product="pay">vgl. Kleinschmidt, Harald: »Es werden uns noch ganz
    schöne Hummeln um die Ohren fliegen« Zum VIII. Schriftsteller-Kongreß der
    DDR. In: Deutschland-Archiv, H.7/1978, Köln 1978 und Jäger, Manfred:
    Kultur und Politik in der DDR. Ein historischer Abriß. Köln 1982, S.
    163</fn> mehr. So war es Hermlin, der sich gegen Konrad
    Naumanns<indexterm>Naumann, Konrad</indexterm> Ausfälle gegen die
    Biermann-Sympathisanten (“bürgerliche Künstler mit entsprechendem
    Geldkonto”) wandte. Doch wichtiger als die tagespolitischen Querelen waren
    die Passagen, in der sich der “DDR-Schriftsteller in spätbürgerlicher
    Tradition” zur deutschen Literatur äußerte:</p>

    <p><cite>Ich bin ein Schriftsteller der DDR, da ich hier lebe und
    arbeite.... Aber so bin ich denn ein deutscher Schriftsteller, ich sei nur
    immer wer ich sei, verbunden mit allem, im Positiven wie im Negativen, was
    deutsch geschrieben wurde und deutsch geschrieben wird.... Und weiter: Die
    Existenz einer Literatur ist nicht deckungsgleich mit der Existenz von
    Staaten. ... Die DDR-Literatur ist nicht zu bestreiten; sie ist die hier
    entstandene und entstehende deutsche Literatur.</cite><fn
    product="pay">Zit. n.: Jäger, Manfred, s. Fußn. 3, S. 181</fn></p>

    <p><uicontrol>2-03</uicontrol> Doch was wäre dann mit den Autoren, die
    schon 1978 in der Bundesrepublik waren und noch folgen sollten? Zehn Jahre
    später versteht sich auch Monika Maron<indexterm>Maron, Monika</indexterm>
    durch eine gleiche deutsche Geschichte und Kultur geformt: “Wollte ich die
    Existenz von zwei deutschen Literaturen zugeben, müßte ich diese jeweils
    noch einige Male aufteilen, denn so fremd wie mir einige DDR-Autoren sind,
    so verbunden fühle ich mich einigen Schriftstellern aus der
    Bundesrepublik, der Schweiz oder Österreich.”<fn product="pay">Maron,
    Monika: Geformt durch die gleiche Kultur. In: ZEIT-Magazin,
    Nr.45/1987</fn> So kommt Peter Peters<indexterm>Peters, Peter</indexterm>
    zu folgender Definition des Begriffs 'DDR-Literatur': “In ihrer
    allgemeinsten Bestimmung ist der DDR-Literatur ein spezifischer Bezug auf
    ein bestimmtes gesellschaftliches System eigen, das der Deutschen
    Demokratischen Republik, welcher sich als auch als Rück- und
    Traditionsbezug einstellen kann.”<fn product="pay">Peters, Peter: Ich Wer
    ist das. Aspekte der Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR
    (1976-1989), Frankfurt/M. 1993, S. 7</fn></p>

    <p><uicontrol>2-04</uicontrol> Eine ähnliche Einteilung (unabhängig vom
    Wohnort, aber mit 'DDR-Prägung') nimmt Wolfgang Emmerich<fn
    product="pay">Emmerich, Wolfgang: Der verlorenen Faden. Probleme des
    Erzählens in den siebziger Jahren. In: Hohendahl/Herminghouse (Hrg):
    Literatur der DDR in den siebziger Jahren, Frankfurt/M. 1983, S. 176</fn>
    <indexterm>Emmerich, Wolfgang</indexterm>1983 eingedenk der Inhomogenität
    der DDR-Literatur zur Fokussierung seiner Betrachtungen vor. Er glaubt im
    Gefolge der Biermann-Ausbürgerung drei Tendenzen in der DDR-Literatur zu
    erkennen:</p>

    <ol>
      <li>“eine ... halsstarrig am überlieferten Fundus politisch und
      ästhetischer Wirklichkeitsinterpretation festhaltende Literatur (z.B.
      Dieter Noll),</li>

      <li>eine jetzt im Westen angesiedelte Literatur, die ihre DDR-Prägung zu
      vergessen sucht und auf dem Weg ist, ästhetisch wie politisch
      uninteressant zu werden (z.B. R. Kunze), und</li>

      <li>eine Literatur, die unter Schmerzen an der Aufgabe festhält, neue
      Erfahrungen kritisch-reflektiert zu verarbeiten und die dem angemessenen
      Darstellungsmittel zu erproben.”</li>
    </ol>

    <p><uicontrol>2-05</uicontrol> Die Unzulänglichkeiten einer solchen
    Einteilung räumt Emmerich mit dem Hinweis auf z.B. Erwin
    Strittmatter<indexterm>Strittmatter, Erwin</indexterm> und Hermann Kant
    <indexterm>Kant, Herman</indexterm>ein. Auch darf man annehmen, dass schon
    vor 1976 diese Tendenzen sich abzeichneten. Doch der wohl wichtigste
    Aspekt ist der, dass diese “Schmerzen” immens zunahmen. Kann man doch
    davon ausgehen, dass ein Vertrauen in die Partei als Motor von
    Veränderungen nach derer Einschüchterungs- und Repressionspolitik
    verspielt war.</p>

    <p><uicontrol>2-06</uicontrol> Thematisch läßt sich in der zweiten Hälfte
    der 70er Jahre eine Hinwendung zur Problematisierung des Alltags erkennen.
    In kritischer Subjektivität vermitteln die Helden ihre eigenen Erfahrungen
    mit dem real existierenden Sozialismus, jenseits aller propagierten
    'objektiven Gesetzmäßigkeiten'. So sieht Sigrid Stahl <indexterm>Stahl,
    Sigrid</indexterm>als vorherrschendes Motiv der Literatur der 70er Jahre
    das Rechenschaftsmotiv: “die Frage, was aus dem einzelnen Menschen nach
    mehr als zwanzig Jahren 'Aufbau des Sozialismus' geworden ist.”<fn
    product="pay">Stahl, Sigrid: Der Ausbruch des Subjekts aus
    gesellschaftlicher Konformität. Frankfurt/M. 1984, S. 5</fn> Dieses Motiv
    ist auch den vier zu analysierenden Prosawerken gemein. Der
    DDR-Literaturkritiker Hans Kaufmann<indexterm>Kaufmann, Hans</indexterm>
    schrieb moderat:</p>

    <p><cite>...die Konfrontation mit den Realitäten wirkt sich jedoch auch -
    und nicht nur vereinzelt - als Ideal- und Perspektiveverlust aus.
    Erwartungen stoßen sich an der Prosa des Lebens und stellen sich ihr als
    ein Poetisch-Innerliches, Unverwirklichtes gegenüber. [...] in Sicht
    kommen weniger die Chancen des Handelns als Einwirkungen der äußeren Welt
    auf die Befindlichkeit der Individuen. Auch diese Blickrichtung geht
    zumeist von sozialistischen Positionen aus - wenn auch nicht immer in
    voller Identität mit denen der Arbeiterklasse und ihrer Partei.</cite><fn
    product="pay">Kaufmann, Hans: Zur DDR-Literatur der siebziger Jahre. In:
    ders.: Über DDR-Literatur, Beiträge aus 25 Jahren. Berlin, Weimar 1986, S.
    149</fn></p>

    <p>Doch letzteres, die “Nichtidentität mit der Partei” bedeutete nicht
    mehr und nicht weniger als dass das Gros der Autoren als Sozialisten die
    Utopie einer gerechteren Gesellschaft in der DDR-Gesellschaft mit ihrer
    'realsozialistischen' Ausprägung nicht mehr aufgehoben wußten. Die DDR als
    Referenz für die Utopien der Autoren brach weg. Hier setzt der Vorwurf
    Emmerichs an, der den Autoren vorwarf, trotz der erkennbaren Stagnation
    und Deformation des 'realen Sozialismus' vom “Sozialismus schlechthin”
    nicht abgelassen zu haben und "im herrschenden Diskurs befangen
    blieben".<fn product="pay">Emmerich, Wolfgang: Status melancholicus. Zur
    Transformation der Utopie in der DDR-Literatur. In: Literatur in der DDR,
    Rückblicke, Sonderband Text + Kritik, Hrg. Heinz Ludwig Arnold und Frauke
    Meyer-Gosau, München 1991,S. 239</fn></p>

    <p><cite>“... sie konservierten die Epochenillusion vom »wahren
    Sozialismus«, indem sie sein Bild in den Schrein der Utopie einschlossen:
    also dessen, das keinen Ort hat, aber doch sein soll. Je befleckter die
    Praxis, desto reiner die Utopie...”</cite><fn product="pay">ebd.</fn></p>

    <p><uicontrol>2-07</uicontrol> Helga Königsdorfs <indexterm>Königsdorf,
    Helga</indexterm>Worte mögen hier als Illustration aus Autorensicht
    dienen:</p>

    <p><cite>Wir akzeptierten es nicht, das System das uns umgab, aber wir
    liebten die Utopie, die es einst auf die Fahnen geschrieben hatte. Und wir
    hatten eine Hoffnung wir konnten irgendwie dahin gelangen [...]. Wir
    wollten das System erschüttern, um es zu verändern, aber nicht das Land
    preisgeben, mit dem sich unsere Utopie verbunden hatte. Je schmerzhafter
    die Differenz zwischen Traum und Realität wurde, um so stärker die
    Verpflichtung, sich einzumischen. Gerade dieser Leidensdruck wurde die
    Quelle für unsere Arbeit, in der Trauer zunahm, kaum noch Übermut. Und
    diesen Kummer teilten wir mit unseren Lesern: Nicht allein die
    Ersatzfunktion, die Literatur hatte, erklärt diese Rolle in diesem Land,
    sondern genau diese Verbundenheit.</cite><fn product="pay">Zit. n.: Bark,
    Joachim: Erzählliteratur in der DDR (1976-1989), Stuttgart 1993</fn></p>

    <p><uicontrol>2-08</uicontrol> Diese Verbundenheit, nämlich die
    sozialistische Utopie “als gemeinsames Drittes zwischen Autor und Leser”
    faßt Emmerich im Terminus “Sinngebungsliteratur” zusammen. In den Augen
    Julia Hells<indexterm>Hell, Julia</indexterm> eine bloße Reduktion auf
    einen “...legalitimizing discourse...”<fn product="pay">Hell, Julia:
    Christoph Hein´s Der Fremde Freund/Drachenblut and the Antinomies of
    Writing under &lt;Real Existing Socialism&gt;. In: Colloquia Germanica,
    Band 25, H. 3/4, 1992, S. 308</fn> Sie stellt Emmerichs Neueinschätzung
    der DDR-Literatur (früher betonte er das kritische Potential genau dieser
    Literatur) in den größeren Zusammenhang der “Intellektuellendebatte” seit
    1990. Sie verweist im Ergebnis ihrer Beschäftigung mit Christoph Heins
    <i>fremden Freund</i> auf den Umstand, dass es außerhalb der Macht keinen
    Diskurs gibt. Sie zitiert Klaus-Michael Bogdal<indexterm>Bogdal,
    Klaus-Michael</indexterm>:</p>

    <p><indexterm>Bohrer</indexterm><indexterm>Schirrmacher,
    Frank</indexterm><indexterm>Greiner</indexterm><indexterm>Wolf,
    Christa</indexterm><cite>Bohrer, Schirrmacher und Greiner wollen im
    Augenblick des Schreckens über die desaströsen Folgen einer historischen
    Epoche suggerieren, dass es einen Diskurs außerhalb der Macht gebe.
    Deshalb dürfen vor allem die, die den Zusammenhang von Macht und Schreiben
    bis in die feinsten Verästelungen aufzuspüren vermögen, so dass sich auch
    der Leser im Westen darin wiederfindet (Christa Wolf, Christoph Hein,
    Heiner Müller) nicht mehr sprechen.</cite><fn product="pay">ebd. S.
    333</fn></p>

    <p><uicontrol>2-09</uicontrol> Schreiben im Dunstkreis der Macht. Marcel
    Reich-Ranicki <indexterm>Reich-Ranicki, Marcel</indexterm>bemüht nicht
    einmal lakonische Begriffe wie “Sinngebungsliteratur”. Ihm ist die
    einfache Tatsache, dass die Autoren in der DDR lebten und dort sogar noch
    publizierten, Beweis genug, dass sie “Repräsentanten des Staates... und
    Mitverantwortliche dessen waren, was dort geschehen ist.”<fn
    product="pay">Zit. n. Jäger, Andrea: Schriftsteller-Identität und Zensur.
    In: Literatur in der DDR, Rückblicke, Sonderband Text + Kritik, Hrg. Heinz
    Ludwig Arnold und Frauke Meyer-Gosau, München 1991, S. 139</fn> Doch auch
    Uwe Saeger<indexterm>Saeger, Uwe</indexterm> als Autor sieht die in der
    DDR publizierte Literatur “als politisch verstrickt”. Erst einmal durch
    die Zensur gekommen, “und damit - gedruckt also und Literaturmacher somit
    - waren man und man verstrickt, die da und der da saßen in einem Boot,
    zogen am gleichen Strick, kamen auf den gleichen Hund - und glaubten sich
    doch so verschieden wie Himmelsstürmer und Kriechtiere.” Sarkastisch auch
    seine ihn nicht ausschließende Meinung vom DDR-Schriftsteller:</p>

    <p><cite>Man glaubte eine gewisse Wertigkeit zu haben, denn man fühlte
    sich irgendwie bestätigt als ein anwesendes Fragezeichen, als geduldeter
    Possenreißer.</cite><fn product="pay">Saeger, Uwe: DDR-Literatur:
    politisch verstrickt. In: Die politische Meinung, Nr. 298, 9/1994, S.
    88</fn></p>

    <p>Die Rolle des Autors in der DDR-Gesellschaft<fn product="pay">Antonia
    Grunenberg (ZEIT, Apr. 1994) verglich den Streit über die DDR-Gesellschaft
    mit dem der Exilanten (Th. Mann) und den “inneren Emigranten” (Molo) nach
    1945 und glaubt, drei Motive wiederzufinden: 1. das des “stellvertretenden
    Leidens” der im Lande verbleibenden, 2. das des Verrats der Gehenden an
    Dtschl. /DDR und 3. das Motiv der Selbstrechtfertigung der
    Gebliebenen</fn> und dessen Selbstverständnis verdienen also nähere
    Betrachtung.</p>

    <p><uicontrol>2-10</uicontrol> 1959 heißt es in einem Lexikon über die aus
    dem Exil zurückgekehrten Schriftsteller: “Sie beteiligten sich am
    demokratischen Neuaufbau und der demokratischen Umerziehung des Volkes und
    wurden in ihrer schriftstellerischen Tätigkeit vom Arbeiter-und
    Bauernstaat großzügig unterstützt.”<fn product="pay">Kleines Lexikon A-Z,
    Leipzig 1959, S. 189</fn> Am Festhalten der erzieherischen Funktion von
    Literatur hatte sich seitens der SED in den 70er Jahren so viel nicht
    geändert. “Kultur und Kunst vermögen sehr viel beizutragen, sozialistische
    Überzeugungen zu festigen und in den Herzen der Menschen das reine Feuer
    kommunistischer Ideale zu entzünden.”<fn product="pay">Honecker, Erich:
    Bericht des Zk der SED an den 9. Parteitag der SED, Berlin 1976, S.
    102</fn>So wußte Erich Honecker <indexterm>Honecker, Erich</indexterm>im
    Mai 1976 auf dem 9. Parteitag der SED zu berichten. Fünf Jahre später
    heißt es weniger glühend, dass Kunst und Literatur vieles hervorgebracht
    hat, “was Teil unserer sich ständig verändernden sozialistischen
    Wirklichkeit ist und diese Veränderung zugleich bewirkt.”<fn
    product="pay">Honecker, Erich: Bericht des Zk der SED an den 10. Parteitag
    der SED, Berlin 1981, S. 107</fn> Die Literatur als Gestaltungsmedium von
    DDR-Realität, als Initiator von Veränderungen. Wenn der Staat der
    Literatur erst einmal diese Fähigkeit zusprach, galt es andererseits
    Literatur zu verhindern, die ihm nicht opportun erschien.</p>

    <p><cite>Da der DDR-Staat die Intellektuellen und die Literatur zu
    praktisch verantwortlichen Trägern der Gesellschaft erklärt hatte,
    exekutierte er dieses Programm hier negativ. Eine abweichende Position
    erschien ihm unmittelbar von praktischer Bedeutung. Aus seiner Gleichung,
    dass die Produktion von Weltanschauung dasselbe sei wie praktizierte
    Manipulation, also in den Köpfen des Volkes erfolgreich verankert war,
    ergab sich nur eine Konsequenz: Über verworfene Literatur durfte nicht
    diskutiert, sie mußte unterbunden werden.</cite><fn product="pay">Jäger,
    Andrea: s. Fußn. 16, S. 144, Die Ursache für die Überbewertung der
    Literatur sieht sie darin, daß in der Wirtschaft aufgrund fehlender
    Konkurrenz völlig uneigenützige Arbeiter vonnöten war, deren selbstlose
    sozialistische Moral Literatur mit ausprägen helfen sollte. Der
    Sozialistische Realismus, da beliebig anwendbar, diente lediglich zur
    Legitimation von Zensururteilen: die Zensurpraxis selbst war eine Praxis
    der Staatsicherheit. - Die Fomulierung “also in den Köpfen des Volkes
    erfolgreich verankert war” verdiente m. E. eingehendere
    Erläuterung.</fn></p>

    <p><uicontrol>2-11</uicontrol> Die Wichtigkeit, die der Staat der
    Literatur beimaß, zeigte sich den Autoren am 'persönlichsten' durch die
    Zensur. Wie anders als ein Indiz für die Bedeutsamkeit ihrer Werke sollte
    sie sich sonst interpretieren lassen? Sie schrieben in der Gewißheit,
    langfristig bewußtseinsbildend zu wirken. “Immer wieder waren Bücher
    imstande, Unruhe zu erzeugen oder in gesellschaftliche
    Auseinandersetzungen einzugreifen.” meinte Jurek Becker<indexterm>Becker,
    Jurek</indexterm><fn product="pay">Becker, Jurek: Die Wiedervereinigung
    der deutschen Literatur. In: Text und Kritik 116: Jurek Becker, München
    1992, S. 77</fn> rückblickend. Dass sie aber diese Rolle des Eingreifens
    nicht ganz freiwillig innehatten, war den Schriftstellern wohl bewußt. Was
    es für sie bedeutete, im “schlechtbesetzten Chor der öffentlichen Meinung
    den Part des Journalisten mitsingen zu müssen”<fn product="pay">Maron,
    Monika: s. Fußn. 5</fn> , schilderte Christoph Hein<indexterm>Hein,
    Christoph</indexterm> in einem Gespräch 1990:</p>

    <p><cite>Man wurde von zwei Seiten bedrängt, und die Literatur war von
    zwei Seiten bedroht - vom staatlichen Zensor und von den Erwartungen des
    Publikums. Dem Druck des Staates konnte man ausweichen, der war so
    eindeutig und offensichtlich. Aber da gab es die Gefahr, dass man sich im
    Widerstand verkrampft und blödsinnig verbeißt; wie der Lessing in den
    Dummkopf Goeze, auf den er Jahre vergeudet hat. Dem Druck des Publikums
    hingegen konnte man sich kaum entziehen. Die Leser wollten hören, wie ich
    dem Honecker das Messer in den Leib stoße. Gefragt war nicht nur der
    kritisch-engagierte, sondern der extrem politische Schriftsteller. Und das
    ist eine Gefahr fur die Literatur. Ein Proust hatte keine Chance in der
    DDR.</cite><fn product="pay">Löffler, Sigrid: “Die alten Themen habe ich
    noch, jetzt kommen neue dazu”. Gespräch mit Christoph Hein (März 1990),
    in: Lothar Baier (Hrg.): Christoph Hein, Texte, Daten, Bilder, Frankfurt
    a.M. 1990, S. 37</fn></p>

    <p><uicontrol>2-12</uicontrol> Welche Auswirkung diese Art der
    Lesererwartung als Folge der Ersatzfunktion von Literatur haben konnte,
    sieht der Lyriker Uwe Grüning <indexterm>Grüning, Uwe</indexterm>in einer
    zornigen Rückschau auf die DDR-Literaturgesellschaft folgendermaßen: der
    “... Text hatte drei Autoren: den Schriftsteller, den Zensor und den
    Leser. Die Textleistung dieser drei war unterschiedlich und wechselte mit
    der zensoralen Wetterlage. Dabei mochte es vorkommen, dass ein Autor gar
    keinen Text zwischen den Zeilen geschrieben hatte: Die Deutungssucht von
    Zensor und Leser brachte einen solchen Text unweigerlich hervor.”<fn
    product="pay">Grüning, Uwe: DDR: die dichterische Gegenwelt. In: Die
    politische Meinung, Nr. 292, 3/1994, S. 47</fn>Ob dem “unweigerlich” so
    war, wenn der Leser erst einmal einen Text in die Hand genommen hatte, sei
    dahingestellt. Auf die “fatalere Folge”, dass der Leser ein Buch immer in
    die Hand nahm (oder liegen ließ) mit dem Wissen, es ist ein Buch in
    Reaktion auf die Zensur, wies Jurek Becker hin<indexterm>Becker,
    Jurek</indexterm>:</p>

    <p><cite>... jedes Buch war entweder erlaubt oder verboten, etwas Drittes
    gab es nicht. Selbst wenn ein Autor etwas schreiben wollte, was die
    politische Zensur nicht berührte..., mußte er mit dem Verdacht fertig
    werden, dass er es nur deshalb tat, um der Zensur aus dem Weg zu gehen.
    Das ist ja eine der fatalsten Folgen der Zensur: dass alle nicht verbotene
    Literatur mit dem Geruch existieren muß, erlaubt zu sein.</cite><fn
    product="pay">Becker, Jurek: s. Fußn. 22, S. 79</fn></p>

    <p><uicontrol>2-13</uicontrol> So sind dann Stimmen motiviert, die die
    Vermittlung von Inhalten zur wichtigsten Daseinsberechtigung des
    DDR-Textes machen. “Andere Aspekte des Schreibens wie ... Leichtigkeit
    oder Kunstsinn oder Phantasie hatten ihre Bedeutung vor allem darin, dass
    sie das Eigentliche zur vollen Geltung bringen sollte, das Anliegen.”<fn
    product="pay">ebd. S. 78</fn> In einer Gesprächsrunde von
    DDR-Literaturkritikern fiel der Satz “Ein vergleichsweise massenhaftes
    Publikum hat diese Literatur als »Lebenshilfe« angenommen.”<fn
    product="pay">DDR-Literaturentwicklung in der Diskussion, H. Haase, W.
    Hartinger, U. Heukenkamp, K. Jarmatz, J. Pischel, D. Schlenstedt. In:
    Weimarer Beiträge., H. 10/1984, S. 1590, siehe auch Weimarer Beiträge H.
    7/1979: Gespräch mit jungen Autoren wie Stefan Ernst: “Und wenn nur die
    eine Wahrheit existiert, nämlich die öffentliche, ... Aber da gibt es ja
    noch die Wahrheit in den Büchern, im Kunstwerk. Die Kunst als
    Lebenshilfe.”</fn>. Dies zeigt, (außer dass es im Staat keine anderen
    Betätigungsfelder für 'Lebenshilfe' gab), dass obige Folgen der Zuweisung
    einer “sozialpädogischen oder sozialaktivierenden Aufgabe”<fn
    product="pay">Emmerich, Wolfgang: Kleine Literaturgeschichte der DDR.
    Darmstadt 1989, S. 17</fn> an den Schriftsteller erkannt und zu einem
    gewissen Grad sanktioniert wurde. Antonia Grunenberg
    <indexterm>Grunenberg, Antonia</indexterm>schrieb in Bezug auf das
    Erscheinen von Heins <i>Der fremde Freund</i>, “dass das in der DDR, deren
    Leserschaft trotz Generationswechsel und literarischen Neuerungen noch
    immer auf das Niveau der Lebenshilfeliteratur und der positiven Helden
    eingeschworen ist, als Provokation aufgegriffen wird....”<fn
    product="pay">Grunenberg, Antonia: Geschichte und Entfremdung. Christoph
    Hein als Autor der DDR. In: Klaus Hammer (Hrg.): Chronist ohne Botschaft -
    Christoph Hein. Ein Arbeitsbuch. Berlin, Weimar 1992, S. 79</fn> Im
    Kapitel über Christoph Heins Buch wird es zu untersuchen sein, ob die
    Schwierigkeiten in der Rezeption die gesamte Leserschaft betraf, oder nur
    einige wenige innerhalb der DDR-Literaturkritiker.</p>

    <p/>

    <p><uicontrol>2-14</uicontrol> Ein wichtiger Aspekt darf bei der
    Fragestellung “Was ist DDR-Literatur?” nicht vergessen werden: Nämlich
    dass die westdeutsche Art der Rezeption von DDR-Literatur indirekt das
    “Wirkungs-Prinzip” derselben in den Vordergrund stellte und die
    “Literatur” darüber vergaß. Hinweisend auf fehlende Öffentlichkeit rief
    Monika Maron aus:</p>

    <p><cite>Mich überkommt beim Schreiben manchmal die unbezähmbare Lust,
    etwas ganz deutlich, ganz klar und eindeutig auszusprechen, nur weil ich
    es sonst nirgends lesen kann. Das sind dann die Stellen, die von meinen
    Lesern hier am gierigsten gelesen werden, von den West-Rezensenten am
    häufigsten zitiert, und die mir später in der Regel am wenigsten
    gefallen.</cite><fn product="pay">Maron, Monika: Geformt durch die gleiche
    Kultur. In: ZEIT-Magazin, Nr.45/1987</fn></p>

    <p><uicontrol>2-15</uicontrol> So sieht Karl Corino <indexterm>Corino,
    Karl</indexterm>in <i>Flugasche</i> in erster Linie eine Art Dokumentation
    aus einer DDR-Zeitungsredaktion, denn “Hermann Kants<indexterm>Kant,
    Hermann</indexterm> <i>Impressum</i> war eher Desinformation... »B. ist
    die schmutzigste Stadt Europas«, so müßte es heißen. Und was wird daraus?
    Ein Parteiverfahren und eine Kündigung.”<fn product="pay">Corino, Karl:
    Dann wird eben nicht zu Ende gedacht. Monika Marons Roman »Flugasche« und
    der Journalismus in der DDR. In: Deutsche Literatur 1981. Ein
    Jahresrückblick, Stuttgart 1982, S. 175</fn> Von einem schmerzhaften
    Entwicklungsprozeß der Protagonistin erfährt der Vorabinformierte nicht.
    Auch nicht, dass an dessen Ende die Kündigung Ergebnis des
    Entwicklungsprozesses ist, sie also von ihr aus geht.</p>

    <p><uicontrol>2-16</uicontrol> Ein wenig subtiler und doch frei von jeder
    Oberlehrerhaftigkeit bedauert Heinrich Mohr<indexterm>Mohr,
    Heinrich</indexterm>, dass Loest “der brisanten Figur des Huppel (Kollege
    und Genosse an der Seite Wülffs in <i>Es geht seinen Gang...</i> - d. A.)
    kaum Entfaltung gegönnt hat. Wo doch gerade sie den Dialog mit der
    tabuisierten und unverstandenen Geschichte ermöglichen könnte... das hätte
    einen anderen Roman gegeben, der in der DDR kaum hätte erscheinen
    können.”<fn product="pay">Mohr, Heinrich: Mühen in unserer Ebene. Erich
    Loest und sein neuer Roman. In: Deutschland-Archiv, H.8/1978, Köln 1978,
    S. 877</fn>.In der Tat ist Wolfgang Leonhards <indexterm>Leonhard,
    Wolfgang</indexterm><i>Die Revolution entläßt ihre Kinder</i> dort nie
    erschienen. Pikanterweise ist die Figur des Huppel genau die Figur, an die
    sich auch die offizielle DDR-Kritik stieß.</p>

    <p><uicontrol>2-17</uicontrol> Einen selbstkritischen Blick auf die
    Arbeitsweise gibt ein Rezensent von Jurek Beckers Buch <i>Schlaflose
    Tage</i>, das “von einer ruhigen Entschiedenheit und Klarheit ist, die im
    übrigen auch jenes andere, oft problematische Verfahren westlicher
    Rezensenten beim Umgang mit Ost-Literatur überflüssig machen: das
    Zwischen-den-Zeilen-Suchen nach oppositionellem Hintersinn...”<fn
    product="pay">Becker, Rolf: Anfang der Aufrichtigkeit. Jurek Becker:
    Schlaflose Tage. In: Der Spiegel v. 6.3.1978, S. 211</fn></p>

    <p><uicontrol>2-18</uicontrol> Lakonisch und sarkastisch heißt es bei
    Thomas Brasch <indexterm>Brasch, Thomas</indexterm>zu einem Teil der
    westdeutschen Literaturkritik:</p>

    <p><cite>... seit ich in diesem Teil Deutschlands lebe, stelle ich immer
    häufiger fest, dass die Bücher von einem Teil der Kritik auf merkwürdige
    Weise rezipiert werden, als ei-ne Art Eingeborenenliteratur, die in einem
    fremdartigen Dschungel spielt und ihre Besonderheit darin hat, dass sie
    die Häuptlinge des Stammes anbellt, vergöttert oder ihnen listig ans
    Schienbein tritt.</cite><fn product="pay">Zit. n.: Stahl, Sigrid: Der
    Ausbruch des Subjekts aus gesellschaftlicher Konformität. Frankfurt/M.
    1984, S. 8</fn></p>

    <p>Parallelen bei der Beurteilung von Literatur in Ost und West: nur dass
    das 'Dschungelmotiv' in der DDR obsolet war und die Betragensnoten von den
    “Expertenteams der Verlage”<fn product="pay">vgl. Interview mit Elmar
    Faber. In: Börsenblatt für den deutschen Buchhandel 76, 24.9.1993, S.
    12</fn> und den Lesern vergeben wurden. Nicht allen westdeutschen
    Literaturwissenschaftlern kann man vorwerfen, dass der ideologiekritische
    Ansatz mit dem “wir-haben-es-ja-schon-immer-gewußt-Blick” vordergründigste
    Motivation war. Bei Sigrid Stahls <indexterm>Stahl,
    Sigrid</indexterm>Auseinandersetzung mit den Protagonisten der
    DDR-Literatur kommt der Literatur als Lebenshilfe und Medium der
    Einflußnahme ein großes Gewicht zu: “Wenn man die Wichtigkeit
    berücksichtigt, die der Literatur von seiten der SED beigemessen wird,
    erhält gerade die Verweigerung von Schriftstellern eine besondere
    Bedeutung, weil sie durch ihr öffentliches Nachdenken als Multiplikatoren
    wirken können.”<fn product="pay">Stahl, Sigrid: s. Fußn. 35, S. 109</fn>
    Wie fragwürdig es ist, “Literatur auf Mut hin abzuklopfen”, macht
    Christoph Hein <indexterm>Hein, Christoph</indexterm>deutlich:</p>

    <p><cite>Mut ist ... keine literarische Kategorie. Ich weiß nicht, ob
    Proust feige oder mutig war, das ist völlig belanglos. Folgt man dem
    wenigen, was man über Shakespeare und Moliére weiß, waren sie nicht allzu
    mutig. Das ist eine moralisch-persönliche Haltung, aber keine literarische
    Frage. Man klopft nun die DDR-Literatur auf “Mut” ab, und dann fallen
    plötzlich Personen wie die Anna Seghers durch diesen Raster; das wird dann
    albern.</cite><fn product="pay">Bischof, Alois: »Mut ist keine
    literarische Kategorie« Gespräch mit Christoph Hein (1985). In: Lothar
    Baier (Hrg.): Christoph Hein, Texte, Daten, Bilder, Frankfurt a.M. 1990,
    S. 95</fn></p>

    <p><uicontrol>2-19</uicontrol> Über das damalige Selbstverständnis als
    Künstler in der DDR schenkte Wolf Biermann <indexterm>Biermann,
    Wolf</indexterm>einem neuen Aspekt Achtung, <indexterm>Honecker,
    Margot</indexterm>nämlich “der familiären Verklammerung mit den
    Unterdrückern”.</p>

    <p><cite>Wir waren verfitzt, verfilzt und hochverschwägert mit unseren
    Widersachern. [...] Margot Honecker ... suchte mich heim in meiner
    Bruchbude. »Wolf, komm zur Vernunft! Hör auf mit solchen Liedern! Das geht
    zu weit!... « [...] Und so redeten wir miteinander, ... bis aufs Blut
    zerstritten, aber Familie...</cite><fn product="pay">Biermann, Wolf: Nur
    wer sich ändert, bleibt sich treu. In: Thomas Anz (Hrg.): Der
    Literaturstreit im vereinten Deutschland, München 1991, S. 149</fn></p>

    <p>Dies ist eine Spielart und Teil dessen gewesen, was Hans-Joachim
    Maaz<indexterm>Maaz, Hans-Joachim</indexterm> als eine wichtige
    Besonderheit des Lebens in der DDR ausmachte: die Infantilität.</p>

    <p><cite>Ein ganzes Volk wurde in ewiger »Kindheit« gehalten ... Der Staat
    war der große, allwissende, immer recht behaltene, autoritäre, alles
    bestimmende Vater. Gegen den Staat und seine Entscheidungen gab es
    praktisch keine Rechtsmittel... Die Mutter (Partei) dominiert und
    beherrscht den Vater (Staat), der seine Depotenzierung dann mit besonderen
    Strenge an den Kindern (Volk) ausläßt. In der Tat war uns ja das
    Eingaberecht »gewährt«, und wenn wirklich mal zugunsten eines Bürgers
    entschieden wurde, war es in der Regel die Partei, die staatliche
    Entscheidungen korrigierte.</cite><fn product="pay">Maaz, Hans Joachim:
    Der Gefühlsstau. Ein Psychogramm der DDR. München 1992, S. 85f</fn></p>

    <p><uicontrol>2-20</uicontrol> In diesem Zusammenhang müssen auch die
    Rezensionen des “autoritären” DDR-Literaturkritikers Werner Neubert
    <indexterm>Neubert, Werner</indexterm>eingeordnet werden. Günter Kunert
    <indexterm>Kunert, Günter</indexterm>nahm zu dessen Methoden der
    Literaturkritik (speziell zu Werner Heiduczeks<indexterm>Heiduczek,
    Werner</indexterm> <i>Tod am Meer</i> und Erich Loests <i>Es geht seinen
    Gang...</i> ) Stellung. Neuberts Urteil sei ein amtliches, kein
    literaturkritisches:</p>

    <p><cite>Heiduczek hat angesichts der 'Menschheitsrettung' 'Geschichtchen
    ausgepreßt' - die erniedrigende Vorstellung der Defäkation ist
    beabsichtigt: Speien, sich selbst bespeien, 'Geschichtchen auspressen':
    damit ist der Autor in eine demütigende Kinderposition versetzt und der
    Rezensent in die des Erziehungsberechtigten (ältester Schule).</cite><fn
    product="pay">Kuner, Günter: Deutschkunde. In: Die Zeit, Nr. 47/1978. Zit.
    n.: Stahl, Sigrid: Der Ausbruch des Subjekts aus gesellschaftlicher
    Konformität. Frankfurt/M. 1984, S. 248</fn></p>

    <p><uicontrol>2-21</uicontrol> Doch blieben Ausfälle dieser Art in der
    DDR-Literaturkritik die Ausnahme. Die mal mehr oder weniger subtilen
    Vorgehensweisen des Staates blieben auf die in “ewiger Kindheit
    gehaltenen” nicht ganz wirkungslos. So berichtete Monika
    Maron<indexterm>Maron, Monika</indexterm> über DDR-Bürger, die sich, auf
    dem Weg zu ihren Verwandten in die Bundesrepublik befindend, wohlwollend
    und voller Dankbarkeit über die Polizei geäußert hatten. “... sogar eine
    schöne Reise habe man ihnen gewünscht, nein wirklich.... Die gesetzliche
    Rechtlosigkeit ist so weit verinnerlicht, dass das Zugeständnis minimaler
    Bürgerrechte als bedankenswerte Gnade empfunden wird.”<fn
    product="pay">Maron, Monika: Kein Recht, sondern Gnade. In: ZEIT-Magazin,
    Nr.41/1987, S. 6</fn></p>

    <p><uicontrol>2-22</uicontrol> Diese erwähnten Bruchstücke vergangener
    DDR-Realität sollen hier den Begriff <i>repressives System</i>, wie er in
    dieser Arbeit Verwendung findet, illustrieren. Das ersetzt die
    umfangreiche Konkretisierung des Begriffes, die Schilderung aller
    Konsequenzen, die sich aus der Tatsache ergeben, dass die DDR als Ort des
    Geschehens keine parlamentarische Demokratie mit Gewaltenteilung war. In
    der Auseinandersetzung der Protagonisten mit ihrer Umwelt wird das
    hemmende Moment der Gesellschaft in allen zu behandelnden Romanen
    thematisiert.</p>

    <p>“Repression im sozialpsychologischen Sinne heißt Unterwerfung von
    Menschen unter den Willen Mächtiger und Anpassung an festgelegte Normen.
    Folgen solche Normen nicht mehr natürlichen Prozessen, sondern werden von
    wirtschaftlichen, militärischen oder ideologischen Interessen dominiert,
    sind massenweise Unterdrückung natürlicher Bedürfnisse und normaler
    menschlicher Empfindungen die Folge.”<fn product="pay">Maaz, Hans Joachim:
    s. Fußn. 40, S. 57</fn></p>

    <p/>

    <p><uicontrol>2-23</uicontrol> Zwischen Selbstsicherheit und
    Selbstzweifel: Findung und Wahrung der Identität der Protagonisten. Die
    Identität des Menschen mit sich selbst, der Glaube an einen statischen
    Kern des Menschen soll bei der Betrachtung der vier Protagonisten
    (Ingenieur Wülff, Lehrer Simrock, Journalistin Nadler und der Ärztin
    Claudia) besondere Berücksichtigung finden. Die “Identität finden”
    impliziert, dass sie nicht bei jedem Protagonisten vorausgesetzt wird. Sie
    zu “wahren” verlangt nach der Erklärung, gegen wen und was sie gewahrt,
    behauptet werden muß. Mit Blick auf das Protagonistenensemble ergibt sich
    eine weitere Schwierigkeit: von welchem Menschen- bzw.
    Persönlichkeitsverständnis ist bei der Suche nach Identität, so sie denn
    unterstellt wird, auszugehen?</p>

    <p><uicontrol>2-24</uicontrol> Peter Peters <indexterm>Peters,
    Peter</indexterm>kritisiert Sigrid Stahls 1984 unternommenen Versuch der
    Subjektbeschreibung:</p>

    <p><cite>Statt zu reflektieren, was das Subjekt denn sei, das sich in den
    analysierten Texten den gesellschaftlichen Zusammenhängen immer
    entschiedener verweigert, wird es als Individuum vorausgesetzt, das in
    seiner Verweigerung Authentizität erfährt. Da an einer Subjektkonzeption
    allein festgehalten wird, in der ein sich selbst gewisses Ich der
    objektiven Welt gegenübersteht, wird ein mechanischer
    Bedingungszusammenhang zwischen gesellschaftlichem System und
    literarischem Werk behauptet.</cite><fn product="pay">Peters, Peter: Ich
    Wer ist das. Aspekte der Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR
    (1976-1989), Frankfurt/M. 1993, S. 6</fn></p>

    <p>Der Terminus <i>Subjekt</i> ist seines Erachtens noch immer ein
    “diffuses Wort”, denn “es bezeichnet den Menschen als einzelnes Individuum
    ebenso wie ein überindividuelles Gesellschafts- und Geschichtssubjekt.”
    Mit dem Hinweis, dass die marxistisch-leninistische Philosophie, und mit
    ihr die DDR-Literaturwissenschaft, das Subjekt mit dem Individuum
    identifiziert hat und argumentativ der Gesellschaft unterstellte, - und
    somit das Verhältnis des Ichs zum Kollektiv als Hierarchie auflöste - ,
    konstatiert Peters, dass die Autoren darauf mit der Darstellung des
    Kollektivs als Bedrohung des Subjekts reagierten. Das Kollektiv wurde mehr
    und mehr in Frage gestellt. Ziel seiner Arbeit ist 'lediglich' die
    “unterschiedlichen Positionen von Autoren in ihrer Behandlung der
    Subjektfrage vorzustellen, um so ein Spektrum entstehen zu lassen, in dem
    die Entwicklung und Tendenzen der DDR-Literatur insgesamt sichtbar
    werden.”<fn product="pay">Peter Peters: s. Fußn. 44, S. 8ff</fn></p>

    <p><uicontrol>2-25</uicontrol> Diese Arbeit wird den Subjektbegriff nicht
    aufgreifen, sondern vom einzelnen Individuum ausgehen und bedenken,
    inwieweit es sich einer besonderen Individualität, d.h. der Heraushebung
    aus der Masse der Individuen, bewußt ist<fn product="pay">vgl.
    Psychologisches Wörterbuch herausgeg. von Friedrich Dorsch, Bern 1991, S.
    304</fn>. Eine These soll sein, dass je weniger ein Mensch sich als ein
    Individuum begreift, d. h. je weniger er an die Einmaligkeit und
    Unteilbarkeit seiner Person glaubt, desto geringer wird die Möglichkeit
    für ihn, zu einer Identität mit sich selbst zu finden. Für ein Spektrum
    derart, dass eine Tendenz in der Gestaltung des Verhältnisses »Ich -
    Kollektiv« für die gesamte DDR-Literatur erkennbar wird, sind die vier
    Werke nicht ausreichend. Sie repräsentieren nur einen relativ kurzen
    Ausschnitt und lassen z. B. die jungen, “hineingeborenen” Autoren
    unberücksichtigt.</p>

    <p/>

    <p><uicontrol>2-26</uicontrol> Mit dem Ende der DDR werden die Werke der
    DDR-Literatur als ein “endgültiges abgeschlossenes Kapitel in die
    Geschichte eingehen.” (Wittstock) Liegt hier die Betonung der
    DDR-Literatur auf ihre Abgeschlossenheit, sieht Bernd Hüppauf
    <indexterm>Hüppauf, Bernd</indexterm>sie “verblassen”:</p>

    <p><cite>Das gilt gerade für die kritische Literatur. In dem Maß, in dem
    sich der »real existierende Sozialismus« aus den ökonomischen, politischen
    und mentalen Bedingungen der Gegenwart hinausbeförderte, gewann auch die
    Literatur, die sich an seiner Wirklichkeit abarbeitete, anachronistische
    Züge. Mut zum Widerstand verdient Achtung und wird in die Geschichtsbücher
    eingehen, qualifiziert aber noch nicht in ein Kapitel in der
    Literaturgeschichte.</cite><fn product="pay">Hüppauf, Bernd: Moral oder
    Sprache. DDR-Literatur vor der Moderne. In: Literatur in der DDR,
    Rückblicke, Sonderband Text + Kritik, Hrg. Arnold, Heinz Ludwig und
    Meyer-Gosau, Frauke, München 1991, S. 228</fn></p>

    <p>Ob der Pessimismus begründet ist, wird sich - durch die literarischen
    Werke selbst - zeigen. Warum er sich als unbegründet erweisen
    <i>könnte</i>, erklärt Hüppauf eigentlich selbst. “Was bei der Lektüre von
    Literatur bisher mitgedacht wurde, nämlich die gesellschaftlichen
    Verhältnisse im Sozialismus, gehört nicht mehr zum Konstitutionsprozeß des
    Lesens. ... Die Texte der DDR-Literatur sind heute andere Texte als vor
    dem Fall der Mauer.”<fn product="pay">ebd. S. 229</fn> Das Schlußwort
    dieser Einleitung bleibt Jörg Magenau <indexterm>Magenau,
    Jörg</indexterm>vorbehalten:</p>

    <p><cite>Es ist symptomatisch, dass auch die Fürsprecher eines
    verletzlichen, zu verteidigenden »Wesens« oder »Kerns« der Kunst nicht
    umhin können, der Literatur eine Bestimmung zu verleihen, wollen sie nicht
    zu Verteidigern des L´art pour l´art werden. Zur Bestimmung der Kunst wird
    deshalb die Zwecklosigkeit auserkoren. Kunst müsse, so heißt es, gegen
    alle Anmaßungen politisch-moralischer Utilitarismen geschützt werden. Und
    das ist wahr: der Kunst dürfen keine Zwecke von außen gesetzt werden, denn
    sie ist autonom. Kunst ist per se ein Gegenmodell zu ökonomischem und
    politischem Utilitarismus. Doch muß man deshalb der Kunst verbieten, sich
    selbst Zwecke zu setzten? Engagement - und andere Verbote sind ihrerseits
    vormundschaftliche Anmaßung und Angriff auf die Autonomie der Kunst. Wenn
    Kunst frei sein soll, muß sie auch die Freiheit zur politischen
    Intervention haben. Kunst ist vielfältiger, als die Verteidiger ihres
    reinen »Wesens« gerne wahrhaben möchten.</cite><fn product="pay">Magenau,
    Jörg: Strukturelle Befangenheiten. Die Intellektuellen-Debatte. In: Verrat
    an der Kunst? Rückblicke auf die DDR-Literatur. Berlin, Weimar 1993, S.
    62</fn></p>
  </conbody>
</concept>
