<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="kap3-loest_con" xml:lang="de-de">
  <title>Erich Loest: Es geht seinen Gang oder Mühen in unserer Ebene</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>Andreas Petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="1996-2010"/>

      <copyrholder>Andreas Petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="18.01.2010"/>

      <revised modified="29.09.2010"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <prodinfo>
        <prodname>DDR-Protagonisten</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2010-01-07" version="0.1"/>
        </vrmlist>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="kap3-loest_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p><uicontrol>Kapitel 3 - Abschnitt 01</uicontrol> Der Titel weist auf das
    Thema: den Alltag. Für “räumlich und zeitlich Entfernte” wird die
    Einfühlung des Lesers durch ein Motto sofort nachgereicht: “In ... »Es
    geht seinen Gang« lagen gleichermaßen die Gewißheit geschichtlichen
    Fortschritts wie die Kapitulation vor der Robustheit des Schlendrians.”<fn
    product="pay">Loest, Erich: Es geht seinen Gang oder Mühen in unserer
    Ebene, München 1994 (dtv 10430), alle Zitate folgen dieser Ausgabe</fn>
    Die Darstellung der Arbeitswelt, so deutet letzteres an, soll dabei nicht
    fehlen. Eine Synopse wäre schnell zur Hand:</p>

    <p><cite>Wolfgang Wülff (26) aus Leipzig, Ingenieur in einem
    metallverarbeitenden Betrieb, hat “eine hübsche Frau und eine neue Wohnung
    und ein quickes Kind” (G 30). Seine Frau projiziert ihren Ehrgeiz in seine
    Person: sie drängt ihn, ein qualifizierendes Fernstudium aufzunehmen, was
    er jedoch ablehnt. Die Ehe zerbricht. Wülff findet eine neue Frau, doch
    die Ziele sind mit einer besseren Wohnung und einem “Trabbi” schon
    gesteckt...</cite></p>

    <p><uicontrol>3-02</uicontrol> Es ist die quasi-autobiographische
    Erzählung des Wolfgang Wülff, der sich und dem Adressaten seiner Gedanken,
    den Genossen und Arbeitskollegen Huppel, glaubt, Rechenschaft ablegen zu
    müssen über sich und somit die Geschehnisse des letzten Jahres. Und das
    bedarf keiner weiteren Erklärung. Denn der Ich-Erzähler wie hier Wülff
    nimmt teil am Geschehen und vermittelt dies zugleich. Er hat einen “Leib”:
    d. h. für ihn entspringt das Erzählen einer existentiellen Motivation.
    “Mit anderen Worten, die Vollendung des Lebens eines Ich-Erzählers wird
    erst mit der Vollendung des Erzählaktes erreicht.”<fn
    product="pay">Stanzel, Franz K.: Theorie des Erzählens, Göttingen 1995, S.
    128f</fn> Wülffs Erzählmotivation ist das “Bedürfnis nach ordnender
    Überschau und Sinnsuche”.</p>

    <p><cite>Moritz, Bianca, Jutta natürlich, Steinchen für Steinchen - wie
    sollst Du mich begreifen, wenn du nicht jede Kleinigkeit kennst? Ich
    möchte, dass du von mir eine gute Meinung hast, oder, nun gehe ich ein
    Schrittchen zurück, dass du einsiehst, warum ich nicht bin, wie du warst
    und wie du mich haben möchtest. (13)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-03</uicontrol> Was den Erzählanlaß betrifft, so muß der
    Leser den Helden und Erzähler Wülff ganz vertrauen; gewiß ist, dass er
    einen haben muß. Doch ein traumatisches Erlebnis aus seiner Kindheit, dass
    ihn geprägt hat und prägen wird, erzählt er recht bald: den Besuch eines
    verbotenen Beatkonzerts im Jahre 1965. “Bereitschaftspolizisten mit
    gezogenem Knüppel” (19) und Hunden jagten die Teilnehmer durch die Gassen.
    Wülfi wird von einem volkseigenen Hund gebissen, der seinen naiven
    Vorstellungen nach nur Imperialisten hätte beißen dürfen.</p>

    <p><cite>Auf einmal war ich Feind (20). ... Vor der Schlacht auf dem
    Leuschnerplatz war die Welt für mich sauber eingeteilt. Der Feind stand im
    Westen; die Amerikaner bombardierten Vietnam, Kiesinger war Faschist. Nun
    biß mich einer unserer Hunde, der eigentlich einen Ami hätte beißen
    sollen... (23)</cite></p>

    <p>Wieder im inneren Monolog an Huppel adressiert, schildert er die Folgen
    dieser Bekanntschaft mit der Staatsmacht für sich:</p>

    <p><cite>Damals war ich überzeugt, ich würde mich vor allem rächen wollen,
    heute weiß ich, dass ich als gebranntes Kind das Feuer scheute und die
    Streichhölzer dazu. (24)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-04</uicontrol> Noch eine andere Erfahrung mag wichtig für
    ihn gewesen sein. Ausgerechnet seine Gefährten Jogi und Hoschko, die noch
    lauthals verkündet hatten, ebenfalls zum (Demonstrations-)Konzert zu
    kommen, lassen ihn im Stich. Er, der sich zuvor ablehnend der Sache
    gegenüber geäußert hatte, ist am Ende der einzig Handelnde. (vgl. 16) Daß
    es mit der Solidarität der Menschen “nicht weit her ist”, hat er früh
    lernen müssen. Ist der Roman von einem lockeren, kolloquialen Erzählgestus
    geprägt, so ist es diese Episode, die “Schlacht vom Leuschnerplatz” (23),
    ganz besonders. So wird sie als die “glanzvollste Passage”<fn
    product="pay">Mohr, Heinrich: Mühen in unserer Ebene. Erich Loest und sein
    neuer Roman. In: Deutschland-Archiv, H.8/1978, Köln 1978, S. 876</fn> des
    Roman gesehen. Die “Schnoddrigkeit... tradiert den amerikanischen Roman,
    Selby oder C. Bukowski.” <fn product="pay">Fritz R. Fries in: Loest,
    Erich: Der vierte Zensor. Vom Entstehen und Sterben eines Romans in der
    DDR. Köln 1984, S. 36</fn></p>

    <p><uicontrol>3-05</uicontrol> Der Leser kann in dem “gebrannten Kind”
    kaum noch einen Helden wie “Superman Kortschagin” (15) erwarten, doch
    versucht der Erzähler, die Spannung zu erhalten, wenn er räsonniert, “ich
    glaubte, mit einem Schluck unter Männern ließe sich aller Ärger aus der
    Welt schaffen. Heute weiß ich, dass das nur die Hälfte des Problems war.”
    (24) Zudem kündigen die Äußerungen seiner Selbstzufriedenheit wie “Meine
    Welt war heil” (67) die nahende Katastrophe schon an. Derweil richtet er
    sich in seiner AWG-Welt mit Schrankwand und Radiolämpchen ein. Letzteres
    ist für ihn ein Symbol für Geborgenheit, aber auch für Angepaßtheit (8,10,
    und Schlußsatz): eben “genormte Gemütlichkeit” (106).</p>

    <p><uicontrol>3-06</uicontrol> Der Polizeihund knurrt sich leitmotivisch
    durch Wülffs Erzählung. Er ist für ihn Synonym für ein Grunderlebnis, für
    den Dämpfer, den Vater Staat scheinbar erfolgreich für jeden Untertanen
    bereithält. Der blinde Historiker (!) Wilfried Neuker sträubt sich, zur
    Luftkriegsgeschichte des Zweiten Weltkrieges ein
    Vietnam-Bombardement-Kapitel anzuhängen. So denkt sich Wülff:</p>

    <p><cite>Ein Biß in den Hintern bleibt keinem erspart, je eher du ihn
    abkriegst, desto besser ist es, das bewahrt dich vor dußliger Spinnerei.
    Auch du, Wilfried Neuker, wirst diese Erfahrung nicht umgehen, bloß: Je
    älter du bis dahin wirst, desto härter trifft´s dich. (36)</cite></p>

    <p>Später muß Wülff gegenüber Huppel erkennen, dass fast jeder ein
    traumatisches Erlebnis hat, sei er nun aus der 'Aufbaugeneration', oder
    wie Wülff und Neuker aus der der “mit der DDR Gewachsenen” (188):</p>

    <p><cite>Wilfried hat seine Bomber, dachte ich, du hast deinen Stalin, ich
    hab meinen Hund. (126)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-07</uicontrol> Spöttisch nennt Wülff den Hund, der ihm als
    Freund und Helfer die richtige Richtung wies “einen nichtantagonistischen
    Hund.” (36) Daß die zurecht bespöttelte Sprache der SED-Ideologen einen
    ernstzunehmenden Hintergrund hatte, sieht Andrea Jäger:</p>

    <p><cite>Für das an seinen Erfolgsmaßstäben gemessene Mißlingen der
    Produktion hatte der DDR-Staat eine politische Interpretation zu bieten.
    Nicht als antagonistisch sollte man diese Gegensätze begreifen, sondern
    als nichtantagonistische, durch entsprechende Handhabung also aufhebbare.
    Die Zufriedenheit des Staates mit seiner Produktionsweise drückte sich in
    dieser Kritik als Gewißheit aus, eigentlich über alle Mittel zu verfügen,
    die Ökonomie erfolgreich und effektiv zu gestalten, weshalb es lediglich
    vom Gebrauch der Mittel abhängen sollte, ob sich die gewünschten Resultate
    einstellten. Die Unzufriedenheit hatte somit einen Adressaten: die
    Subjekte, die von den staatlichen Mitteln nicht den richtigen Gebrauch
    machten und so die gewünschten Ergebnisse vereitelten.</cite><fn
    product="pay">Jäger, Andrea: Schriftsteller-Identität und Zensur. In:
    Literatur in der DDR, Rückblicke, Sonderband Text + Kritik, Hrg. Heinz
    Ludwig Arnold und Frauke Meyer-Gosau, München 1991, S. 140, siehe auch
    Fußn. 21</fn></p>

    <p><uicontrol>3-08</uicontrol> Demnach hätte ein jeder DDR-Arbeiter viel
    zu tun. Zahlreiche Bewährungsproben, intellektuelle wie physische, gäbe es
    zu bestehen. So schreibt das Kulturpolitische Wörterbuch, dass “die
    sozialistische Persönlichkeit sich vor allem in der Arbeit für die
    sozialistische Gesellschaft und in den verschiedenen Formen
    sozialistischer Kollektive entwickelt.”<fn product="pay">Kulturpolitisches
    Wörterbuch, Berlin 1978 (Dietz-Verlag), S. 553</fn> Wülffs Arbeitswelt
    lernt der Leser in der Hauptsache über die “Spinnstunde” (44), der
    perspektivischen Beratung des Kollektivs mit Grosser als Leiter kennen.
    Dort erzählt Wülff die Einzelheiten und sinniert über Kollegen und die
    Arbeitsbedingungen. Im Zentrum dieser Überlegungen stehen Grosser und die
    Entwicklung des Exportartikels des Betriebes. Über letzteres, im Jargon
    “Mimik” (8) genannt, ist er eng mit Huppel verbunden.</p>

    <p><uicontrol>3-09</uicontrol> Grosser, um die fünfzig und sechsfacher
    Aktivist, “hatte ein halbes Jahr in der Klapsmühle gelegen, dort
    verarzteten sie Kaderleiter, Werkleiter und Schulleiter mit
    Spazierengehen...” (48). Als Ergebnis lagen drei rote Kügelchen stets auf
    seinem Schreibtisch. Aber auch Tabletten können einen Anfall nicht
    verhindern, als er von einem Schwenk der Werkleitung oder gar des
    Ministeriums in Sachen “Mimik” erfahren muß.</p>

    <p><cite>Haupttechnologe und Abteilungsleiter schrien gegen das Geschick
    aller Leiter an, in einer festen Richtung marschiert zu sein unter
    strahlender Sonne mit markantem Ziel und plötzlich eine Schwenkung
    vollziehen zu müssen, und der Horizont war dunkel und die Straße
    schlaglöchrig... (47)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-10</uicontrol> So denkt sich Wülff, dass auch er bald rote
    Kügelchen auf dem Schreibtisch haben könnte, würde er dem Drängen seiner
    Frau, “daß jeder die Pflicht hatte, das Möglichste aus sich zu machen...”
    (55), nachgeben. Um Tiefschläge der Art Grossers zu vermeiden, macht er
    lediglich “Dienst nach Vorschrift”. Er weiß auch geschickt seinen “Urlaub”
    in der Bibliothek gegenüber Grosser zu behaupten. (vgl. 85), doch kann er
    dort auch “rackern”. Sobald er eine eigenverantwortliche Aufgabe zur
    Lösung erhält, ist Wülff zu engagierter und konzentrierter Arbeit fähig.
    So arbeitet er mit Huppel an der Entwicklung eines
    Reparaturstützpunktes.</p>

    <p><cite>Einmal fuhr ich mit Huppel nach Magdeburg, einmal allein nach
    Karl-Marx-Stadt, da überprüften wir unser Modell schon an der rauhen Luft.
    An einem Freitag bündelten wir alle Unterlagen, um sie am Montag darauf
    Grosser zu präsentieren. (123)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-11</uicontrol> Doch lehnt er die Qualifizierung zum
    Diplomingenieur ab.</p>

    <p><cite>Ich scheute Büffelei und Hetze am Abend und an den Wochenenden,
    ich wollte mir keine Magengeschwüre einhandeln, aber der Hauptgrund war,
    daß ich kein Chef sein wollte, dass ich die Verantwortung der Macht
    scheute. (55)</cite></p>

    <p>Der Leser muß entscheiden, ob der “Hund vom Leuschnerplatz” mehr zur
    Rechtfertigung seiner Weigerung zur Qualifizierung dienen muß oder
    wirklich ihre Ursache ist. Ganz deutlich über das vielleicht wichtigste
    Argument äußert sich Wülff schon ein paar Seiten zuvor:</p>

    <p><cite>Meine liebe Frau spielt darauf an, dass ich nicht danach lechze,
    fünf Jahre Fernstudium ans Bein zu binden, um ein paar müde Mark mehr zu
    verdienen. (33)</cite></p>

    <p>Wie wäre wohl Wülffs Entscheidung ausgefallen, würde er als
    Diplomingenieur eigenverantwortlich arbeiten können, und würde er eine
    viel bessere Entlohnung als sonst üblich erfahren? Doch er weiß, dass er
    wenig Verantwortung zu tragen haben würde, der Lohn immer gleich bliebe.
    Weder würde er für Mißerfolge verantwortlich gemacht, noch würden die
    Erfolge seiner Arbeitsleistungen sich in der Lohntüte widerspiegeln. Und
    um die Bananen zu bekommen, bedarf es sowieso mehr einer “Dienstreise in
    den Konsum” (58) als eines höheren Lohns.</p>

    <p><uicontrol>3-12</uicontrol> Heinz Hillmann <indexterm>Hillmann,
    Heinz</indexterm>weist auf die (übriggebliebene) Bedeutung von beruflicher
    Weiterbildung hin:</p>

    <p><cite>... fachliche Qualifikation ... ist nur noch der Aufstieg zu
    einsamen Spitzenposten. Ist nur noch berufliche Karriere, die - auf Kosten
    aller anderen und deshalb auch ohne deren ständige Mitarbeit und Hilfe -
    nie endende Selbstüberforderung verlangt und strenge Genußlosigkeit. Der
    Aufsteiger ist unweigerlich ein lebensunfähiger Asket. Qualifikation ist
    nicht mehr Lust und Bedürfnis aller, sondern der Ehrgeiz einzelner
    geworden: »Keiner drängte mehr, dass sich jemand qualifizierte, wenn ich
    von Jutta absah«. (42)</cite><fn product="pay">Hillmann, Heinz:
    Subjektivität in der Prosa. In: Hansers Sozialgeschichte der deutschen
    Literatur, Bd. 11, Hrg. Hans Jürgen Schmitt, München Wien 1983, S.
    433</fn></p>

    <p>Es sind die hemmenden Arbeitsverhältnisse, die den Helden Wülf in
    erster Linie dazu bringen, im Arbeitsleben sich den Erwartungen der
    Gesellschaft entgegenzustellen. Ironischerweise behält das bereits
    zitierte Kulturpolitische Wörterbuch recht: Die “sozialistische
    Persönlichkeit” entwickelte sich tatsächlich nur in den sozialistischen
    Arbeitskollektiven. Wenn sich in der DDR der Propaganda nach
    Selbstbewußtsein und Persönlichkeit besonders am Arbeitsplatz ausbilden
    sollte, so waren liebenswerte Menschen wie Wülff auch ganz besonders
    'Kinder der DDR' und ihrer Arbeitskollektive. So nennt Huppel ihn einen
    “verkappten Frührentner” (206), was er in <indexterm>Biermann,
    Wolf</indexterm>einem gewissen Sinne auch ist. Wolf Biermann weiß es noch
    1990:</p>

    <p><cite>Die DDR hat es leicht. Es wird schwerer und schlechter gehn, als
    Kohl es den Heimkindern im Osten versprach, aber besser als vorher. Das
    gesicherte Dahinsiechen ist vorbei. Alles ist in Bewegung geraten, die
    lebenslangen Frührentner fangen an ranzuklotzen wie sonst nur am
    Wochenende auf der Datscha. Der chronische Bummelstreik ist beendet. Auf
    einem Arbeitsplatz werden sich nicht drei abgestumpfte Leute
    räkeln.</cite><fn product="pay">Biermann, Wolf: Nur wer sich ändert,
    bleibt sich treu. In: Thomas Anz (Hrg): Der Literaturstreit im vereinten
    Deutschland, München 1991, S. 154</fn></p>

    <p><uicontrol>3-13</uicontrol> Auch der alte Parteigenosse Huppel bleibt
    vom hemmendem Dirigismus und Bevormundung nicht verschont:</p>

    <p><cite>Huppel wurde in die Messehallen geschickt, um abzugucken bei
    Freund und Feind. In einer Vorbesprechung untersagten ihm die Anleiter
    jedwegen Kontakt mit westlichen Ausstellern, da lief Huppel beleidigt
    herum und fragte mich provokatorisch, wie er denn bundesdeutschen,
    französischen und belgischen Tricks auf die Spur kommen sollte, wenn ihm
    der Mund abgrenzungsbewußt verklebt wäre. (194)</cite></p>

    <p>Bei Huppel lösen diese Verhältnisse zwar Verbitterung aus, doch geht er
    immer noch davon aus, eingreifend wirken zu können. Zumindestens käme er
    nicht auf den Gedanken, seine Arbeit nachlässig und widerstrebend
    auszuführen. Ein Eingeständnis fundamentalem Versagens wird es von ihm
    nicht geben. Zu sehr ist das Gegenwärtige Ergebnis seiner Arbeit vor dem
    Hintergrund des schweren Aufbaus, zu sehr ist seine Identität mit den
    Jahrzehnten des Berufsleben verknüpft. Ihm bleibt nur die Hoffnung und die
    Erwartung an “die Subjekte, die von den staatlichen Mitteln nicht den
    richtigen Gebrauch mach(t)en.” (Grunenberg) Ganz <indexterm>Müller,
    Heiner</indexterm>anders Wülff:</p>

    <p><cite>Die Generation der heute Dreißigjährigen in der DDR hat den
    Sozialismus nicht als die Hoffnung auf das Andere erfahren, sondern als
    deformierte Realität. Nicht das Drama des Zweiten Weltkrieges, sondern die
    Farce der Stellvertreterkriege (gegen Jazz und Lyrik, Haare und Bärte,
    Jeans und Beat, Ringelsocken Guevara-Poster, Brecht und Dialektik). Nicht
    die wirklichen Klassenkämpfe, sondern ihr Pathos, durch die Zwänge der
    Leistungsgesellschaft zunehmend ausgehöhlt.</cite><fn product="pay">Heiner
    Müller zit. n.: Emmerich, Wolfgang: Kleine Literaturgeschichte der DDR.
    Darmstadt 1989, S. 16</fn></p>

    <p><uicontrol>3-14</uicontrol> Diese oft bemühten Worte Heiner Müllers aus
    dem Jahre 1977 können für die Erfahrung aller Protagonisten dieser Arbeit
    stehen, für Wolfgang Wülff jedoch besonders. So ist die Erzählung des
    Wülff eine Auseinandersetzung mit der älteren Aufbaugeneration. In Huppel
    finden Wülffs Rechtfertigungsversuche inhaltlich einen (stellvertretenden)
    Adressaten. Dem Ich-Erzähler dient er als Medium zur Strukturierung und
    Berechtigung des erlebenden Ichs in Form innerer Monologe und erlebter
    Rede; und als Voraussetzung dessen parallel die Schilderung des letzten
    Jahres als erzählendes Ich.</p>

    <p><cite>Huppel, alter Huppel, alles war anders zu deiner Zeit, ...
    Natürlich habt ihr keine kalten Platten aufgetafelt und keinen Hemus
    getrunken, aber habt ihr euch vielleicht nach Fleisch und Wein gesehnt?
    Habt ihr dafür gekämpft, oder wofür? Und warum beschimpfst du mich, daß
    ich zufrieden bin, ist nicht Zufriedenheit das beste überhaupt?
    (222)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-15</uicontrol> So meint Heinz Hillmann,
    <indexterm>Hillmann, Heinz</indexterm>daß “Wülffs Zufriedenheit mit dem
    kleinen Kreis von Essen und Trinken, Frau und passabler Arbeit nicht
    einfach Rückfall ins Spießerdasein ist... , sondern bewußte Abgrenzung von
    den 'Kämpfern' heute.”<fn product="pay">Heinz Hillmann: s. Fußn. 57, S.
    432</fn> Diese Abgrenzung bedarf von seiten Wülff keiner flammenden
    Verteidigungsreden oder anderer Aktionen, zu der man sich öffentlich
    bekennen muß. Sein Anderssein gegenüber den Wunschvorstellungen des
    Staates ist ihm lediglich bewußt...</p>

    <p><uicontrol>3-16</uicontrol> Als hätte Loest die Reaktionen der
    “offiziellen” DDR-Literaturkritik erahnt, läßt er Wülff gleich zweimal
    insistieren:</p>

    <p><cite>Diese zehn Jahre sind meine Jahre, was ich gesehen habe, hab ich
    gesehen, was ich gehört habe, hab ich gehört, was ich gedacht habe, hab
    ich gedacht, und da möchte bitte keiner kommen und sagen, alles wäre ganz
    anders gewesen. (15, vgl. 222)</cite></p>

    <p>Neuberts Reaktion im “Sonntag” kommt einem Urteil gleich.</p>

    <p><cite>Wülffs zahlreiche ärgerliche Tagesbeobachtungen, die ihn
    wundstoßen, sind nicht die bestimmende real-humanistische Tendenz unseres
    Lebens... Viele zufällige Mikro-Teilchen ergeben noch nicht die objektive
    Wahrheit... Der kleinbleibende Mann reagiert sein Mißbehagen ab, das er
    selbst immerzu in sich produziert.</cite><fn product="pay">Neubert,
    Werner: Es geht seinen Gang. In: Sonntag Nr. 31, 1978, S. 4f</fn></p>

    <p>Rüdiger Bernhardts <indexterm>Bernhardt, Rüdiger</indexterm>Urteil
    manifestiert sich schon im Titel seiner Wortmeldung: “»Die Mühen des
    Wolfgang Wülff«, die als Folge des individuellen Versagens jenes
    Ich-Erzählers entstehen”<fn>Bernhardt, Rüdiger: Die Mühen des Wolfgang
    Wülf. In: Neue Deutsche Literatur, H. 11/1978, S. 141</fn> Er vermißt die
    Distanz seitens des Autors zur Erzählerfigur, so daß Wülff als
    “repräsentativ für gesellschaftliche Vorgänge” erscheinen muß. Huppel
    hätte als Korrektiv und relativierende Kraft zu Wülff fungieren können,
    wird aber von letzterem nicht als Partner akzeptiert. Ähnliches hatte
    Loest schon bei Vorbesprechungen mit Lektoren im Mitteldeutschen Verlag zu
    hören bekommen. Franz Fühmann <indexterm>Fühmann, Franz</indexterm>hatte
    diese Argumente der Kulturoffiziellen in der Rede über »Literatur und
    Kritik« umrissen:</p>

    <p><cite>Der Ruf nach Schablone verbirgt sich gern hinter Theorien von der
    richtig zu wahrenden Proportion. Etwa so: Daß ein Roman- oder Filmheld
    beim Aufstieg in höhere Positionen an Solidaritätsgefühl verliert -
    natürlich dürfe man das gestalten, doch mit der Doppelzahl Gegenbeispiele,
    wo solches Verarmen nicht der Fall sei, so daß am Schluß der Sachverhalt,
    um dessentwillen der Autor zur Feder gegriffen hat, nicht mehr als eine
    Episode bildet, über die sich dann keiner mehr erregt.</cite><fn
    product="pay">zit. n.: Loest, Erich: Der vierte Zensor. Vom Entstehen und
    Sterben eines Romans in der DDR. Köln 1984, S. 20</fn></p>

    <p><uicontrol>3-17</uicontrol> Diese Argumentation soll auch beim zweiten
    in der DDR erschienenen Werk dieser Arbeit, Heins <i>Fremdem Freund</i>,
    eine Rolle spielen. Spöttisch reagiert Loest auf das Ansinnen des
    Verlages, einen Erzähler einzuführen, “der das was Wülff da erzähle,
    seinerseits erzähle und dabei kommentiere, werte”:</p>

    <p><cite>Ich füge hin und wieder ... eine Fußnote hinzu, und da erteile
    ich meinem Wülff Zensuren, wie da sein könnten: Hier irrt Wolfgang!
    Mangelhaftes Klassenbewußtsein! Kollegiales Verhalten: 3
    minus...</cite><fn product="pay">ebd. S. 24</fn></p>

    <p><uicontrol>3-18</uicontrol> Sollte es Loests Ziel gewesen sein, eine
    möglichst exemplarische Figur zu schaffen, “die mit dem Sozialismus
    gewachsen ist”, so können Neuberts und Bernhardts überzogene Reaktion
    Indiz dafür sein, dass ihm das gelungen ist. “Loests Grundthema ist, dass
    die gesellschaftliche Dialektik den Widerstand des einzelnen braucht. So
    ist die Bequemlichkeit von Wolfgang Wülff als die Weigerung entwickelt,
    sich korrumpieren zu lassen. (Wülff als neuer Taugenichts)<fn
    product="pay">Alexander von Bormann, zit. n.: Loest, Erich: Der vierte
    Zensor. Vom Entstehen und Sterben eines Romans in der DDR. Köln 1984,
    62</fn>. Bedarf es einiger Mühe, den Opportunismus Wülffs im Arbeitsleben
    als teilweise begründet zu erklären, ist die Frage nach Opportunismus im
    Privatleben völlig überflüssig, denn dort ist er unbestechlich. So macht
    seine Frau den berechnenden Vorschlag, Wülffs Chef (Grosser) auf einen
    Kaffee einzuladen.</p>

    <p><cite>Und wenn ich als Diplomer im Betrieb bliebe, sagen wir als
    Cheftechnologe: Kontakte auf privater Ebene - da fiel es schwer, jemanden
    ein Bein zu stellen. Wenn die Frauen sich kannten. Beruhigend,
    ausgleichend. Mal unter der Hand ein Tip. (25)</cite></p>

    <p>Wülff lehnt jedoch ab.</p>

    <p><uicontrol>3-19</uicontrol> Zu richtiger Charakterstärke bringt Wülff
    es im Schwimmkurs seiner Tochter. Dort muß er erleben, wie Kinder gegen
    ihren Willen von Erwachsenen beliebig hin und her geschubst werden. Seine
    Frau macht bei dem “Treiben der männlichen Helden” (128) fleißig mit. Die
    Kinder werden durch Wülffs Perspektive vergegenständlicht: sie erscheinen
    nur noch als Badekappen mit großen Lettern, als Eigentum der Eltern. Als
    ein Vater wieder einmal erbarmungslos sein Eigentum ins Wasser drängen
    will, springt Wülff dazwischen und nennt ihn einen “gottverdammten
    Faschisten” (132). Jutta, Wülfs Frau, verlangt von ihm, sich beim Besitzer
    DETLEVS, “der sich eines tadellosen gesellschaftlichen Rufes erfreute”
    (139), zu entschuldigen, doch er bleibt hart. Auch vor der folgenden
    Konfliktkommision.</p>

    <p><cite>»Ein Faschist ist er nicht, hatte ich beschlossen, aber er ist
    brutal wie ein Faschist.« Herr Dr. Feldig war schnaufend aus dem Raum
    gestürzt, der Vorsitzende hatte die Hände gerungen: »Herr Wülff, müssen
    sie sich denn immer noch mehr einbrocken?« (139)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-20</uicontrol> Für Jutta ist es der willkommene Anlaß, die
    Scheidung vom “Versager” (136) einzureichen. In dieser sehr larmoyanten
    Schwimmbadepisode kommt Wülffs Abneigung gegen die Leistungsdisziplin zum
    Ausdruck, deren Grundsteine in der Kindererziehung gelegt werden und
    später als Leistungsanspruch der Gesellschaft auch ihm zu schaffen machen.
    Im Schwimmbad zeigt Wülff Eigenschaften, die eigentlich zutiefst sozial
    sind: er kann sich einfühlen, kann mitleiden, und vor allem kann er eine
    richtig geglaubte Kritik bis zur letzten Konsequenz durchstehen. Mit
    dieser Szene bekommt Wülff ironischerweise auch das Privileg des “einzigen
    Widerständigen” im Figurenensemble des Romans. Wenn man ihn des
    Opportunismus bezichtigte, welche Charakterisierung träfe dann auf den
    Genossen Neuker zu? Dieser korrigiert im Lebenslauf seines Sohnes den Satz
    <i>Wenn ich meine Militärzeit hinter mir habe</i> in <i>Nach Beendigung
    meiner Dienstzeit</i>. Doch das ist ihm noch nicht Sklavensprache
    genug:</p>

    <p><cite>Sofort nahm er diesen Satz halb und halb zurück: ihm war der
    Zwang zu stark ausgeprägt: die Freiwilligkeit, die freudige Einsicht
    fehlten. (187)</cite></p>

    <p>Soweit geht Wülffs Angepaßtheit nicht. Er ist zwar ein Spießer, der
    seinen Frieden mit der DDR gemacht hat, doch ein Opportunist ist deswegen
    noch lange nicht. Er ist immer bedacht, in den “Mühen der Ebene” einen
    eigenen Moralkodex aufrechtzuerhalten, für den er auch schon mal
    Unannehmlichkeiten in Kauf nimmt.</p>

    <p><uicontrol>3-21</uicontrol> Eine Stütze ist ihm dabei das Bewußtsein
    seiner Herkunft, auch wenn es oft in rüder Sprache endet, wie beim Eklat
    im Schwimmbad mit Dr. Feldig:</p>

    <p><cite>»Leckt mich doch alle am Arsch«, sagte ich mit gewöhnlicher
    Stimme, wie ein Arbeiter so was sagt, in diesem Augenblick war ich
    Werkzeugmacher aus der Gegend um die Thälmannstraße, nicht Ingenieur...
    (132)</cite></p>

    <p>Immer wenn er die Mutter besucht, werden ihm seine Wurzeln zu
    Bewußtsein gebracht, als Gegenpol zum “Oktoberbeton” des Neubauviertels
    seiner jetzigen Durchschnittsexistenz. Wenn er sagt: “Ich stamme aus
    dieser Wohnung, aus dem Viertel hinter der Thälmannstraße, aus Leipzigs
    Osten; ich rede so, wie man hier redet, ich denke so, wie man hier denkt.”
    (89), muß seine Beschreibung der Leute aus dem Viertel auch für ihn
    Anwendung finden:</p>

    <p><cite>Sie kakelten über Gärten und Hunde, über Krankheiten und das
    Wetter. Die Politik mieden sie, nicht weil sie Angst gehabt hätten, sie
    könnten Ärger kriegen, sondern weil sie keinen Einfluß hatten; Israelis
    und Araber schossen auch ohne ihr Zutun.... In diesen Kneipen wurde nie
    über ein Buch geredet, nie über ein Theaterstück und schon gar nicht über
    ein Konzert. Die Debatten, ob es im Osten oder im Westen besser war,
    hatten sich totgelaufen. Immer gab es einen Fritsche-Kurt, der
    fremdging... (28f)</cite></p>

    <p><uicontrol>3-22</uicontrol> Antonia Grunenberg <indexterm>Grunenberg,
    Antonia</indexterm>hält Wülff weder für “oppositionell noch klammheimlich
    illoyal. Er ist ein treuer Staatsbürger, der seinem Staat und seiner
    Partei vertraut...”<fn>Grunenberg, Antonia: Aufbruch der inneren Mauer.
    Politik und Kultur in der DDR 1971-1990, Bremen 1990, S. 193</fn> Doch
    kann man von Vertrauen sprechen bei einem Menschen, der sich eingerichtet,
    und was Politik betrifft, resigniert hat? Es mag der Schein entstehen,
    Wülff sei unpolitisch, doch ist er erstaunlich gut über Politik
    informiert. “Irische Bombenleger” (108) und Nixons Rücktritt (72) sind ihm
    genauso bewußt wie Probleme der näheren Umgebung: es fehlen 200 Millionen
    Mark für ein auditorium maximum (106).</p>

    <p><uicontrol>3-23</uicontrol> “Indem Loest ein Stück aus dem Leben dieses
    Mannes nachzeichnet - sein vermeintliches berufliches und politisches
    'Versagen' ..., kann er die DDR-Gesellschaft zeigen, wie sie heute weithin
    ist: spießig und muffig, leistungsorientiert und unsolidarisch, autoritär
    und selbstgerecht.”<fn product="pay">Emmerich, Wolfgang: Kleine
    Literaturgeschichte der DDR. Darmstadt 1984, S. 203</fn> Ein westdeutsches
    Urteil vor dem Hintergrund des offiziellen Selbstverständnisses der DDR.
    Für den heutigen Leser hält Loests Buch eine zwar nicht wertfreie, doch
    sehr liebevolle, detailgetreue Chronik der (sächsischen) DDR-Gesellschaft
    der siebziger Jahre bereit. Besonders dann, wenn man unter Chronik auch
    das Einfangen der Gedankenwelt der Menschen begreift. Der damalige
    DDR-Leser war sicher eher bereit, Wülffs Beteuerung, dass “seine
    Erfahrungen ja kein Roman sind” (135), mit einem Ausruf 'Ja, so ist es!'
    Glauben zu schenken.</p>

    <p><uicontrol>3-24</uicontrol> “Ich bin, wie ich bin.” (207), sagt Wülff,
    und zeigt an, dass er nicht nur mit der DDR seinen Frieden gemacht hat,
    sondern auch mit sich selbst im reinen ist. Immer wieder bescheinigt der
    Erzähler seine Zufriedenheit, zu Beginn (30, 67) genauso wie am Ende
    (222). Seine ganze Aufmerksamkeit ist dem Privatleben gewidmet. Dort
    “entfalten sich Tugenden wie praktischer Sinn und Phantasie, Sensibilität
    für Natur und Menschen, Freundlichkeit, die Vergnügungen der Sinne.”<fn
    product="pay">Mohr, Heinrich: Mühen in unserer Ebene. Erich Loest und sein
    neuer Roman. In: Deutschland-Archiv, H.8/1978, Köln 1978, S. 877</fn> Wenn
    er von sich sagt, er sei kein Held (203) (im Sinne offizieller
    DDR-Propaganda), so mag das vielleicht genau der Nährboden sein für seine
    bestechendste Eigenschaft, seiner ganz individuellen Humanität. Die
    Humanität, “die später kommt” (124), hat sich in die Privatheit des
    “DDR-Spießers” (203) Wülff zurückgezogen.</p>

    <p><uicontrol>3-25</uicontrol> Die Persönlichkeit des Wülff, seine
    Identität mit sich selbst, ist dem Roman von Anfang an vorgegeben. Diese
    Identität speist sich zum einen aus dem Bewußtsein seiner Herkunft als
    Werkzeugmacher aus dem Leipziger Osten. Er ist stolz auf sie und flüchtet
    in Situationen der Erregtheit und Bedrängnis in den Dialekt seines
    Viertels mit samt Vokabular. Zum anderen fußt sie auf den Zusammenprall
    mit der Staatsmacht auf dem Leuschnerplatz im Jahre 1965. Als
    charakteristisches Merkmal der quasi-autobiographischen Ich-Erzählung
    betont Franz Stanzel <indexterm>Stanzel, Franz</indexterm>die “innere
    Spannung zwischen dem Ich als Helden und dem Ich als Erzähler”. Für diese
    beiden Phasen im Leben des Erzähler-Ichs führte Stanzel die Begriffe
    <i>erlebendes Ich</i> und <i>erzählendes Ich</i> <fn
    product="pay">Stanzel, Franz K.: Theorie des Erzählens, Göttingen 1995, S.
    271</fn>ein.</p>

    <p><cite>Die Erzähldistanz, die zeitlich, räumlich und psychologisch die
    beiden Phasen des Erzähler-Ich trennt, ist im allgemeinen ein Maß für die
    Intensität des Erfahrungs- und Bildungsprozesses, dem das erzählende Ich
    unterworfen war, ehe es begann, seine Geschichte zu erzählen. [...] Die
    Vielfalt der Gestaltungen der Erzähldistanz reicht von Identifikation bis
    zur völligen Entfremdung zwischen erzählendem und erlebendem
    Ich.</cite><fn product="pay">ebd. S. 272</fn></p>

    <p>Für Wülff liegt die Leuschnerplatz-Episode fast zehn Jahre zurück, so
    daß man annehmen kann, dass er sie inzwischen vollends verarbeitet hat,
    nämlich als identitätsstiftend. In Anlehnung an Stanzel läßt sich sagen,
    daß je länger die Erzähldistanz, je entfernter das erzählende Ich dem
    erlebenden Ich steht, desto weiter ist der Wissens- und
    Wahrnehmungshorizont des erlebenden Ich und desto größer ist die Wirkung
    der Erinnerung als Katalysator, der die Erlebnissubstanz zu klären
    imstande ist.<fn product="pay">vgl. ebd. S. 273</fn></p>

    <p><uicontrol>3-26</uicontrol> So monierte Eberhardt Günther im
    <indexterm>Günther, Eberhardt</indexterm>Verlag bei Vorbesprechungen, dass
    Wülff im Laufe des Buches keinerlei Entwicklung durchmacht, weder im
    negativen noch im positivem Sinne.<fn product="pay">vgl. Loest, Erich: Der
    vierte Zensor. Vom Entstehen und Sterben eines Romans in der DDR. Köln
    1984, S. 26</fn> So war es vom Autor wohl beabsichtigt. Folglich fungieren
    Wülffs inneren Monologe weniger als Selbstfindung, sondern hauptsächlich
    als Rechtfertigung Huppel gegenüber. Im Gegensatz zu letzterem hat Wülff
    keine Ideale, um die er angesichts der Realität ständig trauern muß.</p>

    <p>Gerhard Zwerenz <indexterm>Zwerenz, Gerhard</indexterm>äußerte sich im
    Rundfunk:</p>

    <p><cite>Das rätselhafte Buch kann ebenso ein raffiniertes,
    opportunistisches Bekenntnis zum DDR-Untertanen sein wie eine
    ungeheuerliche sarkastische Satire darauf.</cite> <fn product="pay">ebd.
    S. 37</fn></p>

    <p>Mit anderen Worten: gibt Wülff nur vor, zufrieden zu sein, oder ist er
    es wirklich? Für Rüdiger Bernhardt <indexterm>Bernhardt,
    Rüdiger</indexterm>scheint letzteres der Fall zu sein: “... seine
    Zufriedenheit wird ihm nicht zum Problem, denn als Problem erscheint nur,
    daß Wülff die immer kleinere Ausführung von Zufriedenheit sucht.”<fn
    product="pay">Bernhardt, Rüdiger: Die Mühen des Wolfgang Wülff. In: Neue
    Deutsche Literatur, H. 11/1978, S. 145</fn> Und meint damit Wülffs neue
    Gefährtin. Wenn der Roman <i>Es geht seinen Gang...</i> schon nicht
    rückgängig gemacht werden konnte, mußte folgender Ratschlag an den
    Rezipienten her:</p>

    <p><cite>Im Ensemble der Gegenwartsliteratur erhält dieser Roman seinen
    Stellenwert deswegen auch durch das Korrektiv, das der kritische Leser
    immer bilden sollte.</cite><fn product="pay">ebd. S. 148</fn></p>

    <p>Dies ist insofern interessant, als daß die Fähigkeit “des
    Korrektiv-Bildens” dem Leser bei Christoph Heins Novelle <i>Der fremde
    Freund</i> abgesprochen wurde. Es ist mehr die Realsatire, in deren
    Rezeptionsvorgang dieses Korrektiv nicht unbedingt vorgesehen ist, die
    Bernhardt zu schaffen macht. Zu sehr besteht 'die Gefahr', dass der Leser
    sich mit Wülff identifiziert. Nur Wülff bleibt durch die an den
    Ich-Erzähler gebundene Innenperspektive die Darstellung seiner
    Gedankenwelt vorbehalten. Abteilungsleiter Grosser ist von diesem Privileg
    ausgeschlossen. Auch das wirkt sympathiesteuernd.</p>

    <p><uicontrol>3-27</uicontrol> Heinz Hillmann definiert
    <indexterm>Hillmann, Heinz</indexterm>Subjektivität “als das sich im
    Unglück über seine persönliche Beschränktheit, im hellsichtig werdenden
    Zorn über die allgemeinen Beschränkungen erfahrene Subjekt...”<fn
    product="pay">Hillmann, Heinz: Subjektivität in der Prosa. In: Hansers
    Sozialgeschichte der deutschen Literatur, Bd. 11, Hrg. Hans Jürgen
    Schmitt, München Wien 1983, S. 386</fn> , um daraus auf Wülff abzuleiten,
    dass dessen “Subjektivität sich ausprägt als Negation des unglücklichen
    Bewußtseins, das wir ja seit Christa T. zur Genüge kennen.”<fn
    product="pay">ebd. S. 432</fn></p>

    <p><cite>Aber diese Negation ist durch und durch widersprüchlich und
    deshalb höchst instabil. Um den Widerspruch von Ideal und schlechter
    Wirklichkeit loszuwerden, gibt sie nämlich das Ideal auf und setzt die
    schlechte Realität als ihr Ideal. Dies uralte, in der DDR jetzt
    neuentstehende Ideal des mäßigen Genusses in Arbeit wie Freizeit ist aber,
    ebenso wie die sich darin statisch setzende Klein-Persönlichkeit, gar
    nicht möglich. Denn Genuß, dieses positivste menschliche Bedürfnis, drängt
    unweigerlich auf Expansion, wird aber durch eine schlechte Wirklichkeit,
    die Genuß nicht zulassen darf, ständig eingegrenzt und gehemmt. So ist
    auch die kleine Persönlichkeit unglückliches Bewußtsein, wenn auch in
    kleinerem Maße. ... Man sieht: Wülff mag sich anstellen wie er will. Die
    große Persönlichkeit einer älteren Generation wird tragisch gebrochen; die
    kleine ist - aus solchen Gründen - sogleich gebrochene Persönlichkeit, die
    aber trotz ihrer Reduktion noch ständig kollidiert und damit tragikomisch
    wird.</cite><fn product="pay">ebd. S. 432f</fn></p>

    <p>Wülff hat jedoch kein “Ideal” aufzugeben für etwas anderes. Für ihn gab
    es immer schon die ihn umgebende Realität, einschließlich verlogener
    Bildbände. Zwischen “schlechte Realität als Ideal setzten” und “sich in
    der Realität einrichten” liegen einige Nuancen. Unbestritten ist, dass die
    “Klein-Persönlichkeit” zwangsläufig tragikomische Züge tragen muß, und auf
    die Frage, ob denn Wülff tatsächlich zufrieden ist, ein erhellendes Licht
    wirft. In ganzer Konsequenz haben diese Frage wohl nur die geschichtlichen
    Ereignisse der Jahre 1989/90 beantwortet.</p>

    <p><uicontrol>3-28</uicontrol> Es ist leicht, wie James Knowlton zu
    <indexterm>Knowlton, James</indexterm>konstatieren, Wülff habe eine
    Objektrolle inne und sie auch akzeptiert:</p>

    <p><cite>Thus the novel ends with Wolfgang launching a new life which will
    probably repeat the meaningless cycle he has just completed. In
    withdrawing from active public existence and eschewing attempts at social
    change, Wolfgang becomes an object , a victim of ... relationsships of
    domination, which he accepts as an alien fate from without.</cite><fn
    product="pay">Knowlton, James: »Mit dem Sozialismus gewachsen« Erich
    Loest´s Novel Es geht seinen Gang oder Mühen in unserer Ebene And Recent
    GDR Cultural Policy. In: Neophilologus, Bd. 68, H.4, Oktober 1984,
    Groningen, S. 594</fn></p>

    <p>Außer daß er Wülffs Privatleben als “meaningless” abwertet (Claudias
    aus <i>dem fremden Freund</i> wäre es dann um so mehr), stellt sich analog
    der “Zufriedenheit” die Frage, ob man eine Objektrolle je richtig
    “akzeptiert”? Welchen Status haben der Ex-Lehrer Simrock und die
    Ex-Journalistin Nadler am Ende ihrer Geschichte inne? und “akzeptieren”
    sie ihn?</p>

    <p><uicontrol>3-29</uicontrol> Eine ganz andere Sicht bietet sich für
    Hans-Joachim Maaz aus der Psychotherapie:</p>

    <p><cite>Will man die Lebensweise als Kompensation verstehen, dann muß sie
    Gelegenheit lassen, gestaute Lebensenergie ersatzweise zu verbrauchen.
    Dies geschah in der DDR vor allem als Verweigerung oder als Anstrengung.
    Die Verweigerung muß als aktiver Vorgang verstanden werden: Gehemmtheit,
    Zurückhaltung, Passivität, Bequemlichkeit und Versorgungsmentalität
    verbrauchen Energie, um das Leben ständig zu zügeln, zu behindern und zu
    bremsen, und zugleich wurden wir damit etwas von der zurückgehaltenen
    Aggressivität los. Anpassung als energieverbrauchende Kompensation und
    sozialer »passiver« Widerstand als indirekte Aggression! Wir rächten uns
    wegen der ewigen Bevormundung: Wenn wir schon in unseren Freiheiten
    eingeschränkt wurden, dann konnten wir wenigstens durch trotzige
    Interesselosigkeit, Hilflosigkeit und Abhängigkeit dafür sorgen, dass die
    Entwicklung stoppte und nichts mehr richtig funktionierte. Es ist so, als
    wenn ein Kind mit erfrorenen Fingern zu seiner Mutter sagen würde: Das
    hast du nun davon, warum ziehst du mir keine Handschuhe an! </cite><fn
    product="pay">Maaz, Hans Joachim: Der Gefühlsstau. Ein Psychogramm der
    DDR. München 1992, S. 93</fn></p>

    <p>“Kein Stoff für eine Tragödie” (218), aber für <i>Es geht seinen Gang
    oder Mühen in unserer Ebene</i>.</p>
  </conbody>
</concept>
