<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="kap5-maron_con" xml:lang="de-de">
  <title>Monika Maron: Flugasche</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>Andreas Petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="1996-2010"/>

      <copyrholder>Andreas Petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="18.01.2010"/>

      <revised modified="29.09.2010"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <prodinfo>
        <prodname>DDR-Protagonisten</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2010-01-07" version="0.1"/>
        </vrmlist>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="kap5-maron_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p><uicontrol>Kapitel 5 - Abschnitt 01</uicontrol> Den Protagonisten der
    ersten beiden Werke ging es um Findung oder Wahrung ihrer Identität, ohne
    dabei von Selbstzweifeln sonderlich geplagt zu werden. Mit der
    Journalistin Josefa Nadler, die von der Redaktion ihres Wochenblattes zu
    einer Reportage nach B. geschickt wird, ändert sich das: Findung, Wahrung
    und drohender Verlust der Identität sind keine eindimensionalen Prozesse,
    die allein als Josefas Reaktionen auf die Einflüsse der Gesellschaft,
    insbesondere die berufsbedingten, gedeutet werden können. Ihre psychische
    Verfassung ist genauso wie ihre Lebensverhältnisse Auslöser für
    Selbstbewußtsein und Selbstzweifel in der Bestimmung dessen, was die
    Protagonistin die Übereinstimmung der “ideellen Biographie und ihrer
    tätigen Verwirklichung” (99) nennt.</p>

    <p><uicontrol>5-02</uicontrol> Die Umweltproblematik tritt im Buch
    inhaltlich sehr schnell zugunsten anderer Fragestellungen zurück. Sie
    taucht erst wieder zum Ende des Buches mit der Verkündung des “Höchsten
    Rates” zur Stillegung des Kraftwerkes auf, um dort auch nur als
    Abschlußbild von etwas anderem zu dienen: der sozialistischen Demokratie
    und ihrer Willkürlichkeit. Die Charakterisierung der “Prinzipien der
    sozialistischen Demokratie” (48) geraten zügig in den Vordergrund. Naiv
    fragt Josefa einen Heizer, warum er sich nicht gegen das alte Kraftwerk
    wehre. Dieser nennt sich selbst eines “kleines Licht” (51) und verweist
    auf den Generaldirektor. Über den Vorwurf, dass er, der Heizer, die “ganze
    Demokratie verdirbt”, kann er nur lachen:</p>

    <p><cite>Seinen Generaldirektor könne der Minister mit ein paar Sätzen zur
    Ordnung und Disziplin rufen, ein Telefonat oder ein Brief, und dann ist
    Ruhe. Was soll ein Generaldirektor schon machen, wenn er Generaldirektor
    bleiben will? (51) </cite><fn>Monika Maron: Flugasche, Frankfurt/M. 1991
    (Fischer Taschenbuch), alle Zitate folgen dieser Ausgabe</fn></p>

    <p>Der Heizer hat, so gesehen, nichts zu verlieren. Doch Josefa wird nie
    sicher erfahren, ob er bereit zum Handeln ist und einen Brief an den
    Minister schreiben wird. Der Heizer verunfallt Tage später tödlich.</p>

    <p><uicontrol>5-03</uicontrol> Auch bei Josefas unmittelbarer Vorgesetzten
    in der Redaktion, Luise, begründet sich der Opportunismus ähnlich wie beim
    Generaldirektor. Ihr legt Josefa ihren ungeschönten Artikel vor und
    weigert sich, ihn zu retuschieren. Für Luise ist das aber der alltägliche
    Weg, denn “Zeitung ist so” (75).</p>

    <p><cite>Dann sei konsequent. Dann nutze die Entscheidungsfreiheit, die du
    hast. Geh in einen Betrieb, lern einen Beruf, von mir aus mach noch deinen
    Ingenieur. Intelligent genug bist du, jung genug auch. Kein Mensch zwingt
    dich, jeden Tag auch noch zu Papier zu bringen, was dir so zweifelhaft
    ist. (81)</cite></p>

    <p>Luise weiß, dass sie keine andere Zeitung als die geschönte machen
    kann, ohne die Gefahr einer Kündigung zu riskieren. Doch nicht nur ihr
    Alter hat ihre “Entscheidungsfreiheit” dahingehend beeinflußt. Was sie
    Josefa vorwirft, gilt uneingeschränkt auch für sie:</p>

    <p><cite>Du willst deine Privilegien behalten, und sei es nur das eine:
    eine Arbeit zu haben, die Spaß macht. Hör mal, Marx hat schon gewußt,
    warum er auf das Proletariat gesetzt hat und um Himmels willen nicht auf
    die Intellektuellen. Du hast eben mehr zu verlieren als deine Ketten. Da
    erträgt man das bißchen Unfreiheit schon, zumindestens leichter als den
    Verlust der Privilegien. (83)</cite></p>

    <p><uicontrol>5-04</uicontrol> Josefa faßt in lakonischem Spott zusammen:
    “Bitte, Genossin, wenn es dir nicht paßt bei uns, du kannst es gerne es
    gerne schlechter haben ... “ (82) Zugleich spricht Josefa damit eine
    zweite Erklärung für Luises Opportunismus an. Letztere sieht im Blick in
    die schlechtere Vergangenheit lediglich eine Rechtfertigung für die
    unzureichend befriedigende Gegenwart. Als gäbe es nur diesen beiden
    Optionen zu bedenken, ohne jede Zukunft. Als Josefa Luise ihre
    schreckliche Vision von einem “perfekten System der Nivellierung”
    beschreibt, in dem die letzten Aufsässigen ausgestorben sind, antwortet
    Luise nachdenklich:</p>

    <p><cite>Aber ich muß das anders sehen, verstehst du. Ich habe den
    Faschismus erlebt. Eurer Grunderlebnis ist ein anderes, ich weiß. Ihr
    könnt die Vorteile des Sozialismus nicht an der Vergangenheit messen, die
    habt ihr nicht erlebt. Aber wenn du von einem perfekten System zur
    Nivellierung sprichst, muß ich dir sagen: das kenne ich unvergleichlich
    schlimmer. Für mich ist das, was wir hier haben, das Beste, was ich erlebt
    habe. (80)</cite></p>

    <p>Vielleicht hatte sich auch für Luise der Sozialismus als “die Hoffnung
    auf das Andere”<fn>vgl. Zitat Heiner Müllers auf S. 21</fn> dargestellt.
    Ist davon auch nichts geblieben, so ist der Topos ähnlich wie im
    Verhältnis Wülffs mit Huppel: Luise spricht für die Aufbaugeneration zur
    Jugend mit ihrer “revolutionären Ungeduld” (171). Für Josefa ist der
    “betriebene Sozialismus” zwar “deformierte Realität”, doch bindet sie als
    Sozialistin und Genossin noch immer ihre Hoffnungen an ihn. So muß sich im
    obigen Zitat - im Gegensatz zu Huppel und Wülff - die Ältere für ihren
    Opportunismus bei der Jüngeren rechtfertigen. Doch in der Struktur sind
    Marons und Loests Roman gleich: Josefa nimmt sich Luise zum Adressaten
    ihrer Gedanken, um sich ihres Handelns und somit ihrer Identität zu
    vergewissern.</p>

    <p><uicontrol>5-05</uicontrol> Luise ist die einzige, die sich im Rahmen
    ihrer Möglichkeiten für Josefa einsetzt. Mit allen anderen in der
    Redaktion ist wirkliche Kommunikation nicht möglich. Am wenigsten mit
    Strutzer, ihrem Parteisekretär und stellvertretendem Abteilungsleiter.
    Beim Treffen mit dem “zuständigen Genossen” wird sie zwar erhört, doch
    weiß sie vorher, dass es keine wahre Kommunikation sein kann:</p>

    <p><cite>Der zuständige Genosse hatte seine Entscheidung getroffen, exakt
    und unumstößlich hatte er sein Nein durch Strutzer übermitteln lassen. ...
    Selbst Josefa wußte nicht, was es jetzt noch zu besprechen gab zwischen
    ihr und dem zuständigen Genossen. (164)</cite></p>

    <p>Der “zuständige Genosse” muß erkennen, dass es Josefa schon lange nicht
    mehr nur ums Kraftwerk geht. Es geht ihr ebenso um Strutzer. Wäre es im
    Kraftwerk die Aufgabe des Heizers und seines Vertrauensmannes gewesen,
    sich für die Wahrheit stark zu machen, so mußte es Josefas Aufgabe sein,
    den Kampf um das Schreiben der Wahrheit aufzunehmen. Das sie auch aus
    anderen Gründen gar nicht anders handeln kann, zeigt ihr ein Blick auf
    Luise:</p>

    <p><cite>Auch Luises Leben wurde bestimmt von einem Bekenntnis. Trotzdem
    waren für sie der ideelle Entwurf ihrer Biographie und seine tätige
    Verwirklichung nicht mehr eins. Luise war Kommunistin, und ihr ideelles
    Bekenntnis galt der Befreiung aller Unterdrückten und Ausgebeuteten. Als
    Ergebnis ihrer Arbeit lag aber Woche für Woche eine Zeitung vor, die ihr
    nicht gefiel und denen nicht, für die sie gemacht wurde... (99)</cite></p>

    <p><uicontrol>5-06</uicontrol> Das Schreiben der Wahrheit in einem
    repressiven System verknüpft sich für Josefa immer mehr an die Wahrung
    “des Identischseins mit ihrem Eigentlichen” (99). So macht Josefa sich
    ihrem Ärger, nie sie selbst sein zu dürfen, gegenüber Luise Luft:</p>

    <p><cite>Alles, was ich bin, darf ich nicht sein. Vor jedes meiner
    Attribute setzen sie ein 'zu': du bist zu spontan, zu naiv, zu ehrlich, zu
    schnell im Urteil... Ich soll mir abgewöhnen, ich zu sein. Warum können
    sie mich nicht gebrauchen, wie ich bin? (78)</cite></p>

    <p>Vom gesellschaftlichen Nivellierungsdruck - um ein vieles in der
    Parteigruppe potenziert - geht eine immerwährende Gefahr für Josefas
    Selbstverständnis als Individuum aus, weckt aber auch in ihr den
    Widerstandsgeist und stärkt ihren Willen zur Wahrung ihrer Identität. Sie
    will nicht wie Luise denken, deren Handeln auf dem schmalen Pfad zwischen
    Pragmatismus und Opportunismus immer mehr zum letzteren tendiert. Hatte
    Luise vor dreißig Jahren eigene Erfahrungen beim Aufbau machen können,
    hatte Josefa nur “gelernt, wer ihre Vorfahren waren: von Spartakus bis
    Saint-Just, von Marx bis zu den Antifaschisten gehörten alle Kämpfer in
    ihre Ahnenreihe. Dort war die Wurzel ihrer Absichten.” (100) D. h. ihre
    Absichten sind radikal-sozialistisch und nicht real-sozialistisch. Josefa
    ist immer noch im Marxschen Sinne davon überzeugt, dass Widersprüche und
    Persönlichkeiten, die auf sie hinweisen, die Entwicklung der Gesellschaft
    vorantreiben.</p>

    <p>Ich will nicht den Anspruch aufgeben, mit den anderen leben zu können
    als die, die ich bin. Ich will nicht den Dialog mit ihnen abbrechen und in
    die Zukunft emigrieren. (111f)</p>

    <p>Peter Peters <indexterm>Peters, Peter</indexterm>betont Josefas
    Absicht, die Wahrung ihrer Individualität nicht von vornherein gegen das
    Kollektiv zu behaupten.</p>

    <p><cite>Ihre Klage (gegenüber Luise, d. A.) unterliegt auch der Spannung
    von gesuchtem Selbstbewußtsein und Orientierung am Kollektiv. Sie
    akzeptiert die ihr zugeschriebenen Eigenschaften, wehrt sich aber dagegen,
    dass sie als Charakterschwäche ausgelegt werden. Ihre Argumentation öffnet
    den Horizont ihres Anliegens: die Suche nach der Realisierbarkeit von
    Individualität als gesellschaftlicher Produktivfaktor. Darauf fußt auch
    ihre Angst vor der “Gewalttätigkeit industrieller Arbeit” (81)
    </cite><fn>Peters, Peter: Ich Wer ist das. Aspekte der Subjektdiskussion
    in Prosa und Drama der DDR (1976-1989), Frankfurt/M. 1993, S. 145</fn></p>

    <p><uicontrol>5-07</uicontrol> Dass das Schreiben der Wahrheit für Josefa
    eng verknüpft ist mit der Wahrung ihrer Identität, deutet sich schon
    gegenüber ihrem Freund Christian an, der ihr vorgeschlagen hatte, doch
    zwei Varianten zu schreiben: “Die erste, wie es war, und deine zweite, die
    gedruckt werden kann.”</p>

    <p><cite>Das sei verrückt, sage ich, Schizophrenie als Lebenshilfe - als
    wäre kultivierte Doppelzüngigkeit weniger abscheulich als ordinäre. Ein
    zynischer Verzicht auf Wahrheit. Intellektuelle Perversion.
    (24f)</cite></p>

    <p>Wenig später ist sie sich bewußt, dass sie dieser Schizophrenie nicht
    folgen kann, und entscheidet sich für den einzig richtigen Artikel, der
    Wahrheit. “... ich kann nicht zwei Leben führen, ein legales und ein
    illegales.” (111)</p>

    <p><uicontrol>5-08</uicontrol> Doch dass eine Lesart zu kurz greift, die
    sich lediglich auf Josefas Kampf um Wahrheit als exemplarischen Kampf für
    ein selbstbestimmtes Leben der Protagonistin konzentriert, macht
    Peters<fn>Peters, Peter: Ich Wer ist das. Aspekte der Subjektdiskussion in
    Prosa und Drama der DDR (1976-1989), Frankfurt/M. 1993, S. 145</fn>
    deutlich:</p>

    <p><cite>Literaturwissenschaftliche Kategorisierungen solcher Art, die den
    Romanverlauf darauf ausgerichtet sehen, dass Josefa aufgrund der negativen
    Erlebnisse zu einem “Bewußtsein ihrer selbst” (Grunenberg) gelangt ,
    setzen sich allzuschnell über das dialektisch vermittelte Verhältnis von
    Individuum und Umwelt hinweg. Der Einzelne wirkt ebenso verändernd auf
    seine Umwelt ein wie die Umwelt auf ihn. Läßt man äußeren Einfluß,
    individuellen Anspruch und Verantwortung als Parameter dieser Dialektik
    außer acht, so erklärt man implizit Sozialisation zu einem einseitigen
    Applikationsprozeß. Daher greift eine Interpretation zu kurz, die von der
    Reportage über B. ausgehend die destruktiven Mechanismen analysiert, ohne
    die soziale und psychische Situierung der Hauptfigur zu berücksichtigen.
    </cite></p>

    <p>In der Tat zeichnen nicht für alle Faktoren, die für die Konstituierung
    einer Identität Josefas bestimmend sind, Strutzer und Genossen
    verantwortlich. Josefas Eigenschaften und Ansichten z. B. über Vorbilder,
    Partnerschaft und Privatleben sollen deshalb im folgenden Berücksichtigung
    finden.</p>

    <p/>

    <p><uicontrol>5-09</uicontrol> “Das Eigentliche, nach dem sie suchte, war
    die ihr gemäße Biographie, einmalig und für keinen anderen passend als für
    sie.” (99) Keine Biographie ohne Kenntnis und Bewußtsein der
    Vergangenheit. Die Ich-Erzählerin Josefa liefert in bester Tradition einer
    quasi-autobiographischen Ich-Erzählung zu Beginn eine Selbstvorstellung.
    Erzählt wird aus der Perspektive des Kindes Josefa, ironisch gebrochen
    durch die Erwachsene. Im Mittelpunkt steht Josefas polnisch-jüdischer
    Großvater Pawel, der im Gegensatz zur preußisch-vernünftigen Familie ihres
    Vaters “verrückt” war. “Verrücktheit” ist für das Kind Josefa Chiffre für
    Unangepaßtheit und Freiheit. Sie “beschließt an einem Tage gegen Ende
    ihrer Kindheit die Charaktereigenschaften vom Großvater Pawel geerbt zu
    haben.” (vgl. 8) Der Großvater wird beschrieben als spontan, verträumt und
    jähzornig. In ihrer Phantasie wird er außerdem noch musisch, heiter und
    ängstlich. Die Verwandtschaft mit ihrem Großvater auch in der Angst (vgl.
    12) zu akzeptieren, gelingt ihr erst später in einer Situation des
    Ausgegrenztseins. Die “Machtsucht primitiver Gemüter läßt sie erzittern”
    (vgl. 12). Doch läßt sie diese auf bestimmte Personen bezogene Angst wie
    z. B. auf Pförtner oder kinderverjagende alte Frauen tätig eingreifen. Sie
    ist - wenn auch jähzornig - in der Lage, sich zu wehren. Anders ist es mit
    der unbestimmten Angst, die “ein großes finsteres Loch um sie reißt.”</p>

    <p><cite>Der Großvater fürchtet das Kornfeld, in das er getrieben wurde.
    Was habe ich zu befürchten? Das Bett, in dem ich sterben werde. Die Leben,
    die ich nicht lebe. Die Monotonie bis zum Verfall und danach.
    (12)</cite></p>

    <p>dass diese Angst nicht konstruiert ist ähnlich einer midlife crisis bei
    Simrock, offenbart sich dem Leser im zweiten Teil des Buches, wo “ihre
    unspezifischen Lebensängste eine handlungshemmende Wirkung zeigen.
    Letztere wird im Laufe des Romans immer mehr zu einer Lebenskonstanten,
    die ihr Handeln latent bestimmt.”<fn>Peters, Peter: Ich Wer ist das.
    Aspekte der Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR (1976-1989),
    Frankfurt/M. 1993, S. 141</fn> In dem ein wenig metaphysisch anmutenden
    Prolog stellt sich Josefa als widersprüchlicher Charakter dar, der sowohl
    Kraft aus der Vergangenheit schöpft als auch in ihr die Quelle ihrer
    Ängste vermutet.</p>

    <p><uicontrol>5-10</uicontrol> Zerrissen erscheint Josefa auch im
    Privatleben. Sie ist geschieden und will fortan allein leben. Sie will
    nicht mehr gefragt werden “wasdenkstdu, woherkommstdu, wohingehstdu,
    wannkommstduwieder, warumlachstdu. Ich wollte kein siamesischer Zwilling
    sein, der nur zweiköpfig denken kann, vierfüßig tanzen, zweistimmig
    entscheiden und einherzig fühlen.” (22) Wenn sie über Ehe spricht, dann
    nur über das “Vierbeinerdasein” (131), der Ehemann heißt in ihrer Sprache
    “Meinmann” (22). Das Vierbeinerdasein hat sie auf ein Minimum beschränkt,
    auf den Vorzug des “Meinmanns” verzichtet sie jedoch nicht völlig: Ihrem
    Freund Christian kann sie ihre verheulten Augen zumuten, bei ihm sucht sie
    Trost nach ihrer Fahrt nach B.. Christian ist ebenfalls geschieden.
    Geliebt hat er jedoch nur Josefa. Er war da “als Ersatz” (23) für eine
    unerfüllte Liebe Josefas zu einem anderen.</p>

    <p><uicontrol>5-11</uicontrol> Für Josefa gibt es nur drei Menschen, “von
    denen sie sicher annahm, dass sie mit ihrem Eigentlichen identisch waren.”
    (99) Neben den Großeltern gehört dazu der Vater Christians, Werner
    Grellmann.</p>

    <p><cite>Aber ich nahm ihn (Christian, d. A.) an als etwas Sicheres,
    Schönes, das es für mich auf der Welt gab. Vergleichbar mit einer Mutter
    oder einem großen Bruder. Zu Beginn unserer Freundschaft ging dieses
    Gefühl der Geborgenheit nur mittelbar von Christian aus. Mich faszinierte
    die intellektuelle, kultivierte Atmosphäre des Grellmannschen Haushalts.
    (38)</cite></p>

    <p>Werner Grellmann verläßt bald die Stadt und Josefa konzentriert ihre
    Erwartungen auf Christian. Dieser ist ihr Trostspender durch seine bloße
    Anwesenheit. Er soll ihr das “Gefühl der Geborgenheit” vermitteln und wird
    so auf eine Funktion reduziert. Diese Art der Geborgenheit wirkt bis in
    ihr Sexualleben hinein.</p>

    <p><cite>Es hätte Zufall sein können, dass unter den Männern, die sie
    näher kannte, kein Arbeiter war. Aber es war kein Zufall. Wenn sie in den
    Betrieben, durch die sie seit sechs Jahren fuhr, die breitschultrigen,
    muskulösen Männer gesehen hatte, die körperliche Sicherheit, mit der sie
    riesige Werkteile durch die Halle dirigierten, die von dicken Adern
    durchzogenen Unterarme, hatte sie sich manchmal vorgestellt, wie es wohl
    wäre, unter so einem Körper zu liegen, was er wohl sagen würde... Sie war
    nie auf die Idee gekommen, es einfach zu machen. Sie hatte Angst, eine
    gewohnte Verständigungsebene zu verlassen, sich einem Wertesystem
    auszusetzen, das ihr fremd war, patriarchalische oder kleinbürgerliche
    Moralsprüche hören zu müssen, ohne zu wagen, darüber zu streiten, wie sie
    mit Christian darüber gestritten hätte. (141)</cite></p>

    <p><uicontrol>5-12</uicontrol> Josefas und Christians Liebesleben fängt
    für Josefa ambivalent an. Christian will wie in fünfzehn Jahren
    Freundschaft gewohnt, für zwei das Bett herrichten, doch Josefa verspürt
    Sehnsucht nach körperlicher Wärme. Trotz dieser Sehnsucht und noch bevor
    Christian sie berührt, fühlt sie sich schon mißbraucht.</p>

    <p><cite>Das ist nicht mehr Christian, das ist ein Mann, fremd wie andere.
    Gleich werden seine Hände prüfende über Haut und Fleisch fahren, ob sie
    den allgemeinen Ansprüchen auch standhalten, wird er auf Höhepunkte warten
    und wird, bleiben sie aus, das Prädikat frigide oder anorgastisch
    registrieren. (26)</cite></p>

    <p>Seit dieser gemeinsam verbrachten Nacht muß sich Josefa jedesmal neu
    fragen, wen sie besucht: “den alten zuverlässigen Freund oder diesen neuen
    Christian mit den warmen, kräftigen Händen.” (37) Zur zweiten Liebesnacht
    der beiden kommt es bei der Übernachtung bei einem Freund Christians.</p>

    <p><cite>Jetzt mußten sie die Nacht kartenspielend auf dem Bettrand
    verbringen, oder sie würde Christian bis zum Morgen zwischen den Schenkeln
    haben, bis er die Angst, die der Tag in ihr hinterlassen hatte, aus ihr
    herausgepumpt hätte. (113)</cite></p>

    <p>Wieder ist für Josefa nach bedrohlichen, angsteinflößenden Tagen der
    Beischlaf mit Christian wichtig. War es ihr so beim ersten Mal schon
    gelungen, die Stadt B. und Luise zu vergessen, vergißt sie in dieser Nacht
    in einer “Sexualimagination” (Peters) 'sich selbst': Ein Tintenfisch
    treibt mit ihr über den Ozean und erhebt sich mit ihr anschließend in den
    Himmel. Ihr wachsen auch Flügel... “Ich bin ein Tintenfisch.” (114) Im
    Rückblick auf diese Nacht, “in der sie Kreatur gewesen ist in einer Welt
    ohne Illustrierte Woche” (155), erscheint ihr alles, was mit ihrem Beruf
    zusammenhängt, als “absurd” (155) und extra dafür ausgedacht, dass sich
    die Menschen mit Dingen “außerhalb ihres natürlichen Lebens”
    beschäftigten.</p>

    <p>Der letzte Teilsatz des auktorialen Erzählers könnte Josefas Zweifel
    andeuten. Zumindestens macht er es dem Leser schwerer, in den
    Imaginationen einen Kraftquell für ihr Leben am Tage zu vermuten. Eher ist
    es eine Flucht vorm Leben.</p>

    <p><uicontrol>5-13</uicontrol> Ihre Beziehung bleibt eine lockere, ohne
    Verpflichtungen.</p>

    <p><cite>Sie verhielten sich zu einander zwanglos und vertraut... Nur
    abends, wenn sie sich in Josefas breites Bett legten, verwandelten sie
    sich in sprachlose Wesen, in fliegende Tintenfische... vergessen, wer sie
    waren, schweigen, um sich nicht zu erin-nern, dass unter ihnen nicht der
    Ozean war. Ihr gemeinsames Leben war streng unterteilt in Tag und Nacht,
    in Freundschaft und Ekstase. (154f)</cite></p>

    <p>Vom Freund Christian kann sie keine Hilfe beim Schreiben der Wahrheit
    und bei ihren naiven Vorstellungen über sozialistische Demokratie
    erwarten. Da er weiß, dass sie nicht kündigen will, gibt es für ihn auf
    der Parteiversammlung für Josefa nur eine Lösung:</p>

    <p><cite>»Hör dir wenigstens die Vorhaltungen an, ohne zu widersprechen,
    und sag zum Schluß, du siehst es ein«, sagte er und zitierte einen seiner
    Lieblingssätze: »Es ist nicht wichtig, recht zu haben, sondern recht zu
    behalten.«</cite></p>

    <p>Bis zum Ende des Buches hofft Josefa auf die stützende Funktion
    Christians am Tage wie in der Nacht. Sie würde keine Psychotherapie wie
    ihr Kollege Jauer machen müssen, um “in sich selbst zu ruhen”, “glücklich
    und blöd” (223).</p>

    <p><uicontrol>5-14</uicontrol> Erst in einem Traum erlangt sie Aufschluß
    über den Charakter ihrer Beziehung zu Christian. Darin erscheinen “zwei
    Menschen, die ihr bekannt vorkamen”: eine Frau in ihrem Glauben an den
    “Ozean” und ein Mann, “der nicht so weit gehen kann” (210f). Die Frau will
    zum “Ozean”, doch der Mann hat nur ein Bein. Sie bleibt bei ihm, hat aber
    wegen seines Defekts keine Lust zum Sex. Erst als sie erblindet, “stößt
    sich der Mann tief in die Frau” (210). Der Akt endet mit dem Tod der Frau.
    Am Tage befällt Josefa Panik vor der Vorstellung, Christian könnte sie
    verlassen. Ebenso war noch zuvor die sexuelle Erfüllung bei Christian ihr
    das Wichtigste und Schönste in der Beziehung. Wie läßt sich dieser Traum
    einordnen? Ausgelöst wurde er durch Josefas Vorstellung, dass
    Christian</p>

    <p><cite>“sie bekämpfte, nein, nicht sie, ... nur ihren Körper, der er ihr
    heimlich gestohlen hatte und ihn bekämpfte, bis er ihn besiegt hatte,
    unterworfen; bis er nur noch ihm gehörte und Christian sich wieder an
    Josefa erinnerte...” (213)</cite></p>

    <p>Christian fühlt sich durchschaut und fragt: “Woher kennst du diese
    Wut?”. Diese Wut, welche Formen sie “in den animalischen Abgründen” (S.
    50) auch annehmen mag, kennt oder 'ahnt' man nur, wenn man sie ebenso in
    sich spürt. Nachdem Josefa Christian diesen Traum geschildert hat, ist
    dieser nicht mehr in der Lage, sich Josefa unbefangen sexuell hinzugeben.
    Der letzte Beischlaf ist “anders als in den anderen Nächten” (vgl. 225),
    voller “Wehmut”. Indem Josefa über das Sexuelle der Beziehung spricht,
    macht sie selbige unmöglich. Christian zieht sich immer mehr aus der
    Beziehung zurück, ist nicht mehr bereit, ihr zu helfen. Auf ihren
    Tablettenkonsum reagiert er mit der “Hilfe” eines Psychiaters. Sie müssen
    sich eingestehen, dass sie beide nicht gefunden haben, was sie im anderen
    erhofft hatten: Stärke. Christian sagt zu Josefa: “... du warst anders, du
    warst souveräner, stärker. Das war es, dafür habe ich dich gemocht.” (239)
    Er hatte sie für all die Dinge gemocht, zu denen er durch sein Taktieren
    nie in der Lage gewesen wäre. Doch scheinbar war er sich auch nie Josefas
    Zerrissenheit und Zweifel dabei bewußt. Ihm ist jede Illusion von Josefas
    Stärke genommen und er trennt sich von ihr. Umgekehrt kann man den Traum
    Josefas dahingehend deuten, dass sie bei Christian einen Defekt erahnt,
    den sie im Wachzustand nicht zu erkennen vermag: fehlende Souveränität und
    Stärke. Josefa macht ihm keine Vorwürfe.</p>

    <p><cite>Nein, es war kein Zorn in Josefa, nicht auf Christian, nicht auf
    sich selbst. Eher Verwunderung, weil endlich geschehen war, was hätte
    geschehen müssen. Wie nach physikalischen Gesetzen, dachte sie... Wir
    reagieren genau, mit fataler Berechenbarkeit. (241)</cite></p>

    <p><uicontrol>5-15</uicontrol> Beide nährten sich und die Beziehung aus
    einer Illusion. Die Flucht in die Nachtphantasien konnte auf die Dauer
    nicht darüber hinwegtäuschen, dass der eine vom anderen nicht “betroffen
    war” (vgl. 187), nicht wirklich am Leben des anderen teilhaben wollte.
    Simrock will seine Lebensgefährtin Antonia mit “pädagogischen Eifer
    erziehen”. Dies ist auf dem zweiten Blick aber auch Ausdruck seiner Nähe
    zu ihr, des “Betroffenseins” am anderen. Josefa und Christian akzeptieren
    sich, wie Freunde es tun, mit gegenseitiger Nichteinmischungspolitik.
    Setzt man Josefas Scheitern im Privatleben mit ihrer Angst vor dem
    “Vierbeinerdasein” in Verbindung, so kann man ihr fatalistisches Hinnehmen
    der Trennung als Versuch der Wahrung der Identität im privaten Bereich
    betrachten. Josefa selbst vollzieht nie eine Trennung in öffentliches und
    privates Leben. Sie ist von ihrem Totalitätsanspruch förmlich besessen, so
    dass sie von den Auseinandersetzungen des Berufs im Privatleben, sieht man
    von den kurzen Glücksmomenten der Nächte ab, keine Kompensation und
    Relativierung erfahren kann. Nach der ersten Parteiversammlung fängt
    Josefa an, sich darüber Gedanken zu machen.</p>

    <p><cite>Damals hatte Josefa zum ersten Mal begriffen, was die Leute
    meinten, wenn sie von ihrem Privatleben sprachen. Sie hatte bislang nie
    verstanden, wo die geheimnisvolle Grenze zwischen einem privaten und einem
    anderen Leben verlaufen sollte... Mein Mann, deine Frau, meine Sache,
    deine Angelegenheit, eine besondere Art von Leben, nur mittels
    besitzanzeigender Fürwörter beschreibbar, Privateigentum, Betreten
    verboten, Vorsicht, bissiger Hund. Josefa hatte weder ihre Ehe noch ihr
    Kind als etwas ansehen können, das zu trennen gewesen wäre von ihrem Leben
    mit Luise oder Hodriwitzka oder Strutzer. (208)</cite></p>

    <p>Doch es wird ihr nicht gelingen. Sie kann sich solch ein Leben nur als
    ein schizophrenes vorstellen.</p>

    <p><cite>Sie würde sich einreihen in die Stummen, scheinbar Hirnlosen, die
    mit leeren Gesichtern das Ende der Referate und Diskussionen abwarteten.
    ... nur abends würde sie sich an Christian vergewissern können, dass sie
    trotzdem noch immer die alte war. Sie müßte sich die Sätze, die sie früher
    gesagt hatte, wieder sprechen hören, und sie müßte wissen, dass sie einer
    sie hörte außer ihr. Abend für Abend würde sie den Authentizitätsbeweis
    antreten müssen, um nicht zu vergessen, wer sie war. (238)</cite></p>

    <p><uicontrol>5-16</uicontrol> Genauso ist ihr auch ein Planen oder gar
    Taktieren in der Redaktion fremd. “Sie konnte keine Antworten, Reaktionen,
    Telefongespräche kalkulieren wie die Zutaten einer Suppe. Sie wußte nicht,
    was Strutzer als nächstes tun würde und was sie darum als übernächstes tun
    mußte.” (192) Simrock als Vernunftsmensch sieht im Rückblick ebenso wie
    Josefa, dass die Dinge um ihn herum eine Eigendynamik entwickelt hatten,
    doch wußte er die Wirkungen seines Handeln besser einzuschätzen. Das ging
    so weit, dass er in den Ferien physische Arbeit an sich ausprobiert als
    mögliche Konsequenz einer befürchteten Kündigung. Zu Hilfe kam ihm der
    Umstand, dass er sich relativ unpersönlichen Behörden und deren
    Marionetten gegenübersieht. Josefa ist aufgrund ihrer Gefühle - besonders
    in ihrem Haß zu Strutzer - weniger in der Lage, Abstand von allen
    Ereignissen zu finden und sie auf das wirkliche Maß zu reduzieren. Simrock
    durchschaut das infantile Ritual der Selbstkritik und stellt es als
    solches bloß. Josefas Fernbleiben von Strutzers zweiter Parteiversammlung
    sprengt nicht den Rahmen der infantilen, herabwürdigenden Degradierung
    eines erwachsenen Menschen. Es ist u.a. auch als Trotzverhalten des
    unverstandenen Parteikindes denunzierbar.</p>

    <p><uicontrol>5-17</uicontrol> Josefa gibt sich am Tage von Zeit zu Zeit
    ihren Flugphantasien hin. Auch das Ikarus-Motiv findet dabei Verwendung.
    Zu diesen Phantasien und Josefas Träumen im Schlaf bemerkt
    <indexterm>Grunenberg, Antonia</indexterm>Antonia Grunenberg:</p>

    <p><cite>Die Flüge stellen in der Dramaturgie des Romans den Konterpart zu
    den Träumen dar. Die Träume sind Alpträume. Sie bringen schmerzliche
    Selbsterkenntnis. Die Flüge sind Lust und bringen Erholung für die
    geplagte Psyche. Sie sind Kraftspender, weil sie bestätigen, welche
    Phantasie, welche ungewöhnlichen Begabungen in der flugsüchtigen Frau
    liegen.</cite> <fn>Grunenberg, Antonia: Aufbruch der inneren Mauer.
    Politik und Kultur in der DDR 1971-1990, Bremen 1990, S. 215 </fn></p>

    <p>Die Flugphantasien sind Produkte der Schwierigkeiten in der Redaktion,
    und durchaus vergleichbar mit dem Alkoholkonsum ihres Redaktionskollegen
    Fred Müller und der Psychotherapie Jauers. Die Flucht ist aber nur von
    kurzer Dauer und die Landung wird entsprechend immer härter. Nach dem
    Gespräch mit dem “verantwortlichen Genossen” fühlt sich sie sich zu müde,
    um zu “fliegen”. Selbst zum Alex wird sie “laufen müssen” (173).
    Andererseits wird ein Phantasieszenario ihr zum Anlaß, zu handeln. Sie
    “erlebt”, wie ein schwarzer Vogel flügelschlagend lautlos zu Boden fällt,
    während für eine schwarze Limousine der Verkehr abgeriegelt wird und diese
    vorbeirauscht (176). Die Vision gibt ihr die Kraft, sofort einen Brief an
    den Minister wegen des Kraftwerks in B. aufzusetzen.</p>

    <p><uicontrol>5-18</uicontrol> Zu Jurek Beckers <i>Schlaflose Tage</i>
    schrieb <indexterm>Zeller, Michael</indexterm>Michael Zeller 1978, dass
    “die schriftstellerische Weiterentwicklung zunächst einmal von dem
    persönlichen Mutbeweis des Autors in den Schatten gestellt wird.” Für
    Zeller lasen sich “Romanfiktion und Wirklichkeit wie ein
    Palimpsest”<fn>Zeller, Michael: Geschichte eines doppelten Scheiterns. In:
    literatur konkret, H.2, Frühjahr 1978, S. 40</fn> Viel größer ist die
    Versuchung bei Maron: sowohl die Autorin als auch ihre Protagonistin waren
    Journalisten in einer Redaktion am Alexanderplatz. Die Ich-Erzählerin im
    ersten Drittel des Romans hinterläßt nur einen geringen Eindruck von
    Mittelbarkeit des Erzählten und kommt der Identifikation des Lesers mit
    der Heldin Josefa entgegen. Das ändert sich, wenn kurz vor dem zweiten
    Teil die Person des Erzählers zum auktorialen bzw. personalen Erzähler
    wechselt. Maron sagte später zu Flugasche, dass “es einfach ein
    Losschreiben war, ohne irgendwelche ästhetischen
    Überlegungen.”<fn>Hamether, Michael: Von Tätern, die zu Opfern wurden.
    Gespräch mit Monika Maron. In: Börsenblatt für den deutschen Buchhandel
    51/92, 26.6.92, S. 43</fn> Vielleicht kann man diesen Erzählerwechsel als
    Versuch der Autorin deuten, Abstand zur Protagonistin zu gewinnen.
    Erzähltechnisch bieten sich ihr nun mehr Möglichkeiten, Josefas Taten und
    Gedanken zu kommentieren und relativieren. Dies geschieht auch in einigen
    Fällen mit einem Wechsel des <i>point of view </i>auf Christian:</p>

    <p><cite>Christian litt unter Josefas Depression, für die er keine
    ausreichende Erklärung fand... Ihr Brief an den Höchsten Rat war einfach
    lächerlich. Josefa Naivität, infantiler Unberechenbarkeit oft bedrohlich
    nah, hatte ihn früher schon amüsiert oder geärgert, je nach Grad der
    Ignoranz, den er darin wahrnahm. (190)</cite></p>

    <p>Doch sonst verbleibt die Erzählperspektive bei Josefa, was den Wechsel
    des Erzählers nach dem ersten Drittel des Romans weniger abrupt erscheinen
    läßt.</p>

    <p><uicontrol>5-19</uicontrol> Der zweite Teil des Romans startet
    programmatisch. “Es häuften sich die Träume, die in Josefa aufstiegen,
    sobald sie einen Fluchtweg fand aus den vielen Reden, die um sie herum
    geführt wurden.” (145) Flugphantasien und Träume folgen in immer kürzeren
    Abständen. Trotz der Möglichkeit der Traumdeutung vermag ein Rezipient
    Träume anderer nur schwer in Kausalitätszusammenhänge stellen. Sie werden
    als autonom empfunden und ihre Interpretation als schwierig, da
    mehrdeutig. Beinahe ganz ausgeschlossen ist die Möglichkeit der
    Identifikation mit dem Traum eines anderen Menschen. Erzähltechnisch
    könnte man die geringe Identitätswirkung der Träume mit Stanzels
    Überlegungen zu “Unbestimmtheitsstellen bei Reflektorfiguren”
    vergleichen.</p>

    <p><cite>Bei einer Reflektorfigur sind Erzählvorgang und Motivation zur
    Selektierung des Dargestellten nicht thematisiert, damit wird dem Leser
    auch jede explizite Information über die Kriterien des Dargestellten
    vorenthalten. Die Selektion des Dargestellten ergibt sich hier primär aus
    der Perspektive der Darstellung. Durch die meist scharf fokusierte
    Perspektive einer Reflektorfigur wird ein Sektor aus der fiktionalen
    Wirklichkeit herausgelöst und in der Darstellung so ausgeleuchtet, dass
    alle für die Reflektorfigur wichtigen Einzelheiten erkennbar werden.
    Außerhalb dieses Sektors aber herrscht Dunkelheit, Ungewißheit, erstreckt
    sich eine große Unbestimmtheitsstelle, die nur da und dort durch
    Rückschlüsse des Lesers aus dem ausgeleuchteten Sektor punktuell
    ausgeleuchtet werden kann. Es fehlt bei diesem Darstellungsmodus die
    Instanz, die den Leser darüber aufklären könne, ob außerhalb des durch die
    Wahrnehmung der Reflektorfigur ausgeleuchteten Sektors der fiktionalen
    Wirklichkeit etwas existiert, was von Belang für das dargestellte
    Geschehen sein könnte. Der Leser ist in dieser Frage auf Gedeih und
    Verderb der Reflektorfigur und ihrem existentiell begrenzten Wissens- und
    Erfahrungshorizont ausgeliefert.</cite><fn>Stanzel, Franz K.: Theorie des
    Erzählens, Göttingen 1995, S. 204</fn></p>

    <p><uicontrol>5-20</uicontrol> Erst nach zwei vergeblichen Hilfeanrufen
    entscheidet sich Josefa, der intriganten Parteiversammlung fernzubleiben.
    Das Schlußbild zeigt eine alleingelassene, unter Tabletteneinwirkung
    hilflos wirkende Josefa, in ihrem Bett zurückgezogen. Für Antonia
    Grunenberg <indexterm>Grunenberg, Antonia</indexterm>findet Marons
    Hauptfigur “ihre Heilung in der Besinnung auf einen selbstmitleidigen
    Narzißmus”<fn>Grunenberg, Antonia: Aufbruch der inneren Mauer. Politik und
    Kultur in der DDR 1971-1990, Bremen 1990, S. 215 </fn> . Ob es sich als
    “Heilung” im wahrsten Sinne des Wortes erweisen kann, läßt der Schluß
    offen. Josefa hat in geradezu solipsistischer Unnachgiebigkeit ihre
    moralische Integrität bewahrt. Ob sie damit zu einer Identität gefunden
    hat oder die ihre gewahrt hat, ist fraglich. Marons Buch ist das erste der
    hier besprochenen, das eine Identität um ihrer selbst willen als
    fragwürdig problematisiert. Josefa kann sie wahren gegenüber anderen, oder
    finden trotz der anderen, im Wechselspiel mit der Gesellschaft. In der
    Isolation ist das Identischsein mit sich selbst als Fragestellung obsolet.
    Peters <indexterm>Peters, Peter</indexterm>kommt zu dem Schluß, dass
    Josefa durch ihr “Rückzugsgebaren Subjektwerdung unmöglich
    macht.”<fn>Peters, Peter: Ich Wer ist das. Aspekte der Subjektdiskussion
    in Prosa und Drama der DDR (1976-1989), Frankfurt/M. 1993, S. 151</fn></p>
  </conbody>
</concept>
