<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="kap7-schluss_con" xml:lang="de-de">
  <title>Schlussbemerkung</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>Andreas Petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="1996-2010"/>

      <copyrholder>Andreas Petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="18.01.2010"/>

      <revised modified="15.10.2010"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <prodinfo>
        <prodname>DDR-Protagonisten</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2010-01-07" version="0.1"/>
        </vrmlist>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="kap7-schluss_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p><uicontrol>Kapitel 7 - Abschnitt 01</uicontrol> Als wichtigste
    Gemeinsamkeit der vier Autoren gilt festzuhalten, dass ihren Werken der
    Glaube an die Persönlichkeit zugrunde liegt. Das Individuum könnte unter
    entsprechenden Umständen zu einer Identität finden; oder: kann zu einer
    den Umständen entsprechenden Identität finden. Dies gilt auch für Maron
    und Hein: besonders Claudias Reflexionen sind im “Spannungsfeld von Folie
    und Novum zu lesen... Die Folie bildet der bürgerliche
    Persönlichkeitsglaube.”<fn>Andreotti, Mario: Die Struktur der modernen
    Literatur. Neue Wege in der Textanalyse. Bern u.a. 1990, S. 112</fn> Auch
    Marons Josefa könnte wie Claudia beim Leser zum Ende hin
    “wirkungsästhetische Rezeptionsimpulse entfalten”. Peters, der allerdings
    bei seinem Fazit auch Marons <i>Überläuferin</i> (1986) miteinbezieht, ist
    sich dessen sicher:</p>

    <p><cite>Alle Bemühungen um einen radikalen und kompromißlosen Selbstbezug
    scheitern und münden in die Beschleunigung des Ichverlusts. Sie (Maron, d.
    A.) führt mithin falsche Konzepte der Subjektbewahrung an ihren
    Protagonistinnen vor, um aus der Negation Gegenimpulse freizusetzen in
    Hinblick auf Bekräftigung der subjektiven Erfahrung beim
    Rezipienten.</cite><fn>Peters, Peter: “Ich Wer ist das”. Aspekte der
    Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR (1976-1989), Frankfurt/M.
    1993, S. 280f</fn></p>

    <p>Die noch ausgeprägte Identifikationshaltung des Lesers gegenüber Josefa
    dürfte jedoch diese Freisetzung stark erschweren bis völlig in Frage
    stellen. Die Abkehr oder Resignation vor den Umständen, die zum Scheitern
    von Josefas Identitätswahrung beitrugen, stehen ebenfalls sehr im
    Vordergrund. Vom “betriebenen” Sozialismus geht keine Hoffnung aus; die
    Sorge und Aufmerksamkeit der vier Autoren gilt nicht mehr der Entwicklung
    einer Gesellschaftsordung, sondern ist gänzlich auf die Individuen
    fixiert, bei denen der Sozialismus nur noch den Grad des Selbstbewußtseins
    oder Selbstzweifels auf dem Weg zu einer Identität variieren kann.
    Identität wird nicht mehr allein durch die gesellschaftlich-politischen
    Verhältnisse determiniert.</p>

    <p><uicontrol>7-02</uicontrol> Allen Romanen gemein ist der Held als
    zentrales Strukturelement. Einzig bei Hein bekommt die Protagonistin
    Claudia mehr und mehr den Status einer gestischen Figur: Der Gestus der
    Langeweile und Gleichgültigkeit, von allen ausgehend, entindividualisiert
    sie, schiebt sich als Strukturelement des Textes über die Person. Die
    Negation dieses Gestus´ durch den Leser bildet die pragmatische Dimension
    des Hein´schen Textes.</p>

    <p><uicontrol>7-03</uicontrol> Die Protagonisten haben einige
    Gemeinsamkeiten. Sie sind alle keine Arbeiter, und sie zeichnen ein
    desillusionierendes Bild der Arbeitswelt, besonders von körperlicher
    Arbeit. Alle finden sie des öfteren Trost im Alkohol, teilweise im
    Tablettenkonsum. Kinder sehen sie - zumindestens theoretisch - als
    gleichwertige Menschen an und sehen in ihnen nicht ein Surrogat für
    erlittene Schmach und Liebesentzug.</p>

    <p><uicontrol>7-04</uicontrol> Es mag Zufall sein oder nicht: die beiden
    Protagonisten, von denen der Leser annehmen kann, daß sie ihre Identität
    gefunden und gewahrt haben, ziehen ihre Kraft aus dem Privatleben, aus der
    Beziehung zu einem geliebten Menschen. Für Josefa und Claudia gibt es
    keine Trennung zwischen Privat- und Arbeitswelt. Josefas
    Totalitätsanspruch ermöglicht ihr nicht die Wahrung ihrer Identität nur
    durch den Bezug zu einer Welt. Für Claudia existiert eine solche Trennung
    nicht einmal in ihren Erwägungen. Ihr Lebenskonzept, ihre Ideologie der
    “Charakterpanzerung” (Peters) gilt immer, ganz gleich wo. So stellt
    <indexterm>Leistner, Bernd</indexterm>Bernd Leistner die einzige
    Erschütterung ihres Konzeptes als “die unerhörte Begebenheit” und zugleich
    Claudias Erzählanlaß heraus:</p>

    <p><cite>Was Claudia an sich erfahren hatte, war ihre Anfechtbarkeit, war
    die Tatsache, daß ein Mann wie [...] Henry Sommer sie ernstlich zu
    affizieren vermochte. Ihr Schreibanlaß ist schließlich der, daß sie sich
    bewogen fühlt, eine 'Erschütterung' ihrer selbst - und zwar in ihrem,
    ihrem Lebenskonzept entsprechenden Sinne - zu
    bewältigen.</cite><fn>Leistner, Bernd: Für und wider: Der fremde Freund.
    In: Klaus Hammer (Hrg.): Chronist ohne Botschaft - Christoph Hein. Ein
    Arbeitsbuch. Berlin, Weimar 1992, S. 90</fn></p>

    <p><uicontrol>7-05</uicontrol> Nur bei Christoph Hein kann von einer
    Distanz des Autors zu seiner Protagonistin die Rede sein. Dies läßt David
    Roberts <indexterm>Roberts, David</indexterm>vom “abwesenden
    Autor”<fn>Roberts, David: Das Auge der Kamera. Christoph Heins
    Drachenblut. In: Paul Michael Lutzeler (Hrg): Spätmoderne und Postmoderne:
    Beiträge zur deutschsprachigen Gegenwartsliteratur, Frankfurt/M. 1991, S.
    226</fn> sprechen. Er wählt diesen Ausdruck zwar um folgen zu lassen, daß
    so der Leser aktiviert werden soll, “Mitautor” zu werden, doch erscheint
    der Begriff etwas unglücklich gewählt. Für Brigitte Böttcher
    <indexterm>Bötcher, Brigitte</indexterm>erscheint Claudia “mehr als Medium
    des Autors denn als eigenständige Figur, die Ich-Erzählerin als ein
    verdeckter auktorialer Erzähler.” Für Frank Hörnigk <indexterm>Hörnigk,
    Frank</indexterm>ist es gerade die “textimmanente Distanz zur
    Ich-Erzählerin”, in der “der Standpunkt des Autors für die Rezeption
    durchlässig gemacht wird.” Der Standpunkt des Autors ist also
    allgegenwärtig, so daß die Rede vom “abwesenden Autor” mehr verwirrt als
    klärt.</p>

    <p><uicontrol>7-06</uicontrol> Loests Wülff und Claudia sind die einzigen
    Protagonisten, die als Ich-Erzähler ihre Zufriedenheit über ihr
    gegenwärtiges Leben artikulieren dürfen. Und das in der DDR. Der Vorwurf
    der subjektiven Übertreibung, die nicht das 'wahre Wesen der Epoche
    kennzeichnet', war vorprogrammiert. So verteidigen dann beide
    Protagonisten ihre persönlichen Erfahrungen im voraus. Wülff tut das in
    der bereits zitierten Weise. Claudia schickt ihren Erinnerungen an den
    anzüglichen Sportlehrer folgenden Kommentar nach:</p>

    <p><cite>Natürlich ist das alles von mir übertrieben, zugespitzt
    subjektiv, unhaltbar. Eine verstiegene private Ansicht, ohne ausreichende
    Kenntnis der wirklichen Probleme, Schwierigkeiten und Erfolge. Natürlich
    fehlt mir die Übersicht, um solche Erlebnisse richtig einschätzen zu
    können. Mir fehlt die Übersicht, weil ich noch immer auf der Matte liege.
    (136)</cite></p>

    <p>Doch die berechenbaren Argumente von Neubert und Bernhardt zu beiden
    Büchern waren vielleicht auch die Garantie ihres Erscheinens in der DDR.
    Becker und Maron mit ihren personalen bzw. auktorialen Erzählern konnten
    ohne 'relativierende Einschübe' nicht veröffentlicht werden. Einem
    Ich-Erzähler konnten man das in seiner “fehlenden Übersicht” schon mal
    'durchgehen lassen'.</p>

    <p><uicontrol>7-07</uicontrol> Während Hein auf Distanz zu seiner
    Protagonistin geht, setzt Loest auf Identifikation und Einfühlung seitens
    des Lesers. Wolfgang Wülff erscheint von den vorgestellten Protagonisten
    als der authentischste, lebendigste Charakter. Probleme mit der Identität
    sind auch nicht durch “Radiolämpchen” auszulösen. Ein Indiz für Identität
    ist der Umgang mit dem eigenen Namen. Im spöttischen Selbstgespräch
    erwähnt er oft seinen Namen, macht sich im Zusammenhang mit seiner neuen
    Gefährtin Gedanken um ihn. Claudia erwähnt ihren Namen nie. Er wird nur
    beiläufig von jemand anders erwähnt (78).</p>

    <p><uicontrol>7-08</uicontrol> Wülff trägt Züge eines Schelms. Sowohl auf
    Loest als auch auf Hein treffen <indexterm>Kaufmann, Hans</indexterm>Hans
    Kaufmanns “ästhetischen Wertungen” zu:</p>

    <p><cite>Komische Wertungen gehören zu den wichtigsten ästhetischen
    Möglichkeiten, die sich aus dem Verzicht auf den erhobenen Zeigefinger
    ergeben: sie signalisieren das Verstehen eines Problems, das Durchschauen
    von Zusammenhängen, vermitteln Überlegenheit, führen die Dinge auf ihr Maß
    zurück, sie sprechen von und zu Menschen, die unter sich keinen Sklaven
    sehen wollen und über sich keinen Herrn.</cite></p>

    <p><cite>Die Grundbeziehung einer einerseits unterstellten, andererseits
    herzustellenden Partnerschaft von Autor und Leser suchen auch die mehr
    kathartisch orientierten Poetiken zu verwirklichen, die auf direkte
    geistig-moralisch-emotionale Ansteckung des Lesers mit den
    Wertvorstellungen des Autors ausgehen. Als Gegenposition zum Komischen
    zeichnet sich eine Tendenz zum Elegischen ... Der Autor läßt uns seinen
    Pulsschlag fühlen ... Der Verzicht auf komische Wertung impliziert, daß
    Bedrohliches als unbewältigt, noch vor uns liegend
    stehenbleibt.</cite><fn>Kaufmann, Hans: Zur DDR-Literatur der siebziger
    Jahre. In: ders.: Über DDR-Literatur, Beiträge aus 25 Jahren. Berlin,
    Weimar 1986, S. 154f</fn></p>

    <p>Hein erhebt mit seinem Kommunikationsangebot an den Leser nicht den
    “Zeigefinger”, legt ihn aber auf die Wunden jeder modernen und brüchigen
    Kommunität. Loests Buch schuf wichtigen und unterhaltsamen
    Öffentlichkeitsersatz. Heins deutet darüber hinaus die Möglichkeit der
    Veränderung an. Eine wichtige Voraussetzung von Veränderungen in der
    Gegenwart ist ihm die Beschäftigung und Annahme der Vergangenheit. Daß
    Hein in der Figur der Claudia zwar ein Konstrukt, aber doch ein in dieser
    Form noch nicht dagewesenes schuf, illustriert unfreiwillig
    <indexterm>Emmerich, Wolfgang</indexterm>Wolfgang Emmerich:</p>

    <p><cite>Wo die Geschichte in ihrer Gesamtheit ... nur noch als Alptraum
    erlebt wird, hat auch das Träumen von einer besseren Zukunft aufgehört.
    Die Utopie hat keinen Ort mehr, weder in der Vergangenheit noch in der
    Gegenwart und auch nicht in der Zukunft.</cite><fn>Emmerich, Wolfgang: Der
    verlorenen Faden. Probleme des Erzählens in den siebziger Jahren. In:
    Hohendahl/Herminghouse (Hrg): Literatur der DDR in den siebziger Jahren,
    Frankfurt/M. 1983, S. 182</fn></p>

    <p>Doch Christoph Hein hat gute Gründe, den fremden Freund trotz “müder
    Blumen”, “dreckigen Schnees” und jeder Menge umherstehender “Autowracks”
    “ein optimistisches Buch” zu nennen.</p>

    <p><uicontrol>7-09</uicontrol> Die Untersuchung der vier Prosawerke
    zeigte, daß die DDR-Autoren nicht d e n exemplarischen Protagonisten
    modellierten, der als Individuum im repressiven System “in seiner
    Verweigerung Authentizität erfährt”. Wäre es so, käme dem Sozialismus bei
    der Frage nach der Identität des Individuums eine große Bedeutung zu, -
    die er jedoch nie hatte und haben konnte. Das Individuum steht im
    Mittelpunkt der Autoren, mit oder ohne Sozialismus. Letzterer “spielt als
    Sinnzentrum keinerlei Rolle mehr”<fn>Peters, Peter: Ich Wer ist das.
    Aspekte der Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR (1976-1989),
    Frankfurt/M. 1993, S. 282</fn></p>

    <p><uicontrol>7-10</uicontrol> Die Helden erscheinen authentisch und
    lebendig wie Wülff und Josefa, oder kommen als “Demonstrationsobjekt”
    daher wie Simrock und Claudia. Im Schlußbild könnte auch die betäubte
    Josefa als “Negativdemonstration” gesehen werden. Trotz ihrer Lebendigkeit
    und Authentizität stellt Josefa im zweiten Teil des Romans nicht mehr die
    Identifikationsfigur dar wie zu Beginn. Und obwohl der etwas
    “bescheidwisserische” Simrock nicht allzuviel Sympathie auf sich zu ziehen
    vermag, kann der Leser sich mit seinen Taten vollstens identifizieren.</p>

    <p><uicontrol>7-11</uicontrol> Zu ihrer Identität finden der spontane,
    lebendige Wülff wie auch der ideologische denkende Simrock. Mit Claudia
    und Josefa sind die Protagonisten, die weit entfernt von einer Identität
    ohne Selbstzweifel sind, ebenfalls grundverschieden. Für das Formulieren
    einer Tendenz innerhalb der gesamten DDR-Prosa in ihren letzten beiden
    Jahrzehnten sind vier Autoren mit nur jeweils einem Werk nicht
    ausreichend. Das Anliegen dieser Arbeit war es, die Verschiedenartigkeit
    der Protagonisten aufzuzeigen. Mit unterschiedlichen künstlichen Mitteln
    und Strukturen schufen sie Protagonisten, die durch ihr Handeln oder in
    ihrer Wirkung auf den Leser an eine Persönlichkeit glauben lassen; an
    deren Möglichkeit der Identitätsfindung und Wahrung in einem repressiven
    System. Die vier Romane sind ein Stück DDR-Literatur auch deshalb, weil
    ihre Autoren von der Breitenwirksamkeit von Literatur überzeugt waren und
    diese Überzeugung in den Werken ihren Niederschlag fand.</p>
  </conbody>
</concept>
