<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="kap1-auswahl_con" xml:lang="de-de">
  <title>Zur Auswahl der Prosawerke</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>Andreas Petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="1996-2010"/>

      <copyrholder>Andreas Petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="07.01.2010"/>

      <revised modified="16.09.2010"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <prodinfo>
        <prodname>DDR-Protagonisten</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2010-01-07" version="2"/>
        </vrmlist>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="kap1-auswahl_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p><uicontrol>Kapitel 1 - Abschnitt 01</uicontrol> Von den vier im Titel
    genannten Autoren sollen folgende Prosawerke Gegenstand eingehender
    Betrachtung sein:</p>

    <ul>
      <li>Erich Loest: Es geht seinen Gang oder Mühen in unserer Ebene
      (1978)</li>

      <li>Jurek Becker: Schlaflose Tage (1978)</li>

      <li>Monika Maron: Flugasche (1981)</li>

      <li>Christoph Hein: Der fremde Freund (1982)</li>
    </ul>

    <p><uicontrol>1-02</uicontrol> Alle vier Romane liegen, was ihre
    Veröffentlichung betrifft, zeitlich dicht beieinander: sie erschienen nach
    der Ausbürgerung Wolf Biermanns (Nov. 1976). Die zeitliche Einordnung von
    literarischen Werken innerhalb eines (kultur-)politischen Rahmens wird
    genauso zu erklären sein wie der Hinweis auf "Veröffentlichung". Denn
    geschrieben wurde manches Buch viel früher. Was ein
    "Druckgenehmigungsverfahren" um Jahre verzögerte, stand oft noch mittelbar
    unter dem Eindruck der Ereignisse aus dem Jahr ´76 und deren Folgen. Wenn
    besagtes Verfahren auch verhinderte, erschienen die betroffenen Werke wie
    hier im Fall Becker und Maron in westdeutschen Verlagen. Ein intendierter
    Rezipient brach weg.</p>

    <p><uicontrol>1-03</uicontrol> Fritz-J. Kopka hatte beim rückblickenden
    Lesen von Jurek Beckers <i>Jakob der Lügner</i> geäussert, dass ein
    Systemwechsel diesem Buch nichts anhaben könnte, um ironisch fortzufahren:
    “Eine ganz andere Frage ist, was daran DDR-Literatur ist. Nur die
    Tatsache, daß sein Autor in der DDR gelebt und es in der DDR geschrieben
    hat? Das könnte, das müßte genügen, aber man kann weiter überlegen. Becker
    wollte einen Film aus dem Stoff machen, konnte damit aber nicht bei der
    einzigen Filmgesellschaft im Staat landen, so schrieb er den Roman,
    typisch DDR.”<fn product="pay">Kopka, Fritz-Jochen: Von der
    Unübertrefflichkeit des ersten Buches. Jurek Becker: »Jakob der Lügner«.
    In: Verrat an der Kunst? Rückblicke auf die DDR-Literatur. Berlin, Weimar
    1993</fn> - Was macht DDR-Literatur aus? Ist allein vom autonomen Text
    auszugehen oder ist sie untrennbar mit dem sozio-kulturellen Hintergrund
    "DDR-Gesellschaft" verbunden? Folgendes Rezensionsfazit über Volker Brauns
    <i>Unvollendete Geschichte</i> als lediglich “modernisierte
    Romeo-und-Julia-Geschichte” legt letzteres nah:</p>

    <p><cite>Man sieht: mit anderen Vorzeichen (konfessionelle oder soziale
    Unterschiede) ist das alles schon mal dagewesen. Trivial, banal?
    Zweifellos. Spielte die Geschichte nicht in der DDR, hätte sich kein
    Verlag in der Bundesrepublik bereitgefunden, sie zu drucken. Diese
    unvollendete Geschichte ist vollendeter Edelkitsch.</cite><fn
    product="pay">van Ingen, Ferdinand: Volker Braun: Unvollendete Geschichte.
    In: Deutsche Bücher, Nr. 3/1978, Amsterdam (Editions Rodopi), S.
    268</fn></p>

    <p>So will diese Arbeit im 2. Kapitel die Frage anreißen, was die
    Rahmenbedingungen für eine spezifische DDR-Literatur waren und welche
    Rolle innerhalb der DDR-Gesellschaft die Autoren dabei innehatten.</p>

    <p><uicontrol>1-04</uicontrol> Der Untertitel <i>Findung und
    Wahrung</i>... usw. mag suggerieren, dass die Romanhelden jener Zeit
    gegenüber dem Anspruch der Gesellschaft, sich unterzuordnen, ihre
    Individualität zwar verteidigen, dies aber nur nach gescheitertem Kampf
    durch den Rückzug aus dem öffentlichen Leben, insbesondere der
    Arbeitswelt, erreichen. Ob dieses angedeutete Bild des Kämpfertyps um der
    eigenen Identität willen für alle Protagonisten aufrechterhalten werden
    kann, wird in der Besprechung der vier Prosawerke näher zu untersuchen
    sein.</p>
  </conbody>
</concept>
