<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="kap4-becker_con" xml:lang="de-de">
  <title>Jurek Becker: Schlaflose Tage</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>Andreas Petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="1996-2010"/>

      <copyrholder>Andreas Petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="18.01.2010"/>

      <revised modified="29.09.2010"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <prodinfo>
        <prodname>DDR-Protagonisten</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2010-01-07" version="0.1"/>
        </vrmlist>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="kap4-becker_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p><uicontrol>Kapitel 4 - Abschnitt 01</uicontrol> Der Lehrer für Deutsch
    und Geschichte Karl Simrock “verspürt wenige Wochen nach seinem
    sechsunddreißigsten Geburtstag, während einer Unterrichtsstunde,... zum
    ersten Mal im Leben sein Herz.”<fn>Becker, Jurek: Schlaflose Tage,
    Frankfurt a. M. 1994 (suhrkamp taschenbuch 626), alle Zitate folgen dieser
    Ausgabe</fn>(7).</p>

    <p><cite>Die Furcht, herzkrank zu sein, hatte sich zwar mit erfreulicher
    Geschwindigkeit verloren, dafür gewann ein Begleitumstand an Bedeutung:
    Simrock fühlte sich zum ersten Mal daran erinnert, daß sein Leben nicht
    ewig dauern werde. (24)</cite></p>

    <p>Bis zu jenem Herzschmerz verlief Simrocks Leben in geregelten Bahnen
    und der geübte Leser erkennt sofort die Symptome der Identitätskrise, den
    Auslöser für die 'midlife-crisis'. Bei Simrock bewirkt jener Schmerz eine
    Welle des Selbstmitleides, als er im Radio von den schwarzen, farblosen
    Träumen einer blinden Frau erfährt. Er weint Tränen der Rührung. “Er
    versuchte sich vorzustellen, wie anders er gestern noch auf solche
    Radiosendung reagiert hätte...” (14) Für Monate sollte dieser Ausbruch von
    Selbstmitleid, der auch von Simrocks Frau mit ihrem Hinweis auf fünf
    eigener solcher Herzattacken ihrerseits nicht verhindert werden kann, die
    einzige Veränderung sein. Simrock wird eingeführt als ein sich ständig
    beobachtender Mensch, alles bedenkend und analysierend. So weiß er gleich
    die Träume der Blinden lediglich als Auslöser und nicht Ursache seiner
    Rührung zu diagnostizieren. Bei der Nachricht, seine Freundin Antonia im
    Gefängnis besuchen zu können, erfährt das Verhältnis von spontanen
    Gefühlen und Ratio beinahe schizophrene Züge: “Nachdem er den Brief aus
    der Hand gelegt hatte, war sein erster Gedanke: Die Freude, die ich gleich
    empfinden werde!” (135)</p>

    <p><uicontrol>4-02</uicontrol> Dem Leser wird es nahezu unmöglich gemacht,
    sich mit dem Protagonisten zu identifizieren. Zum einen sind es die
    dargestellten Eigenschaften Simrocks wie z. B. seine 'Kopflastigkeit'.
    Wenn er zur Tochter mit einem 'Auftrag' im Hinterkopf geht, der da lautet:
    “Jedes Gefühl von Einsamkeit ersticken, zweitens den Durst des Kindes nach
    Geborgenheit stillen, schließlich für jede Art der Kommunikation zur
    Verfügung stehen...” (12), dann hinterläßt dies beim Leser den Eindruck
    von Gefühlskälte und Beziehungsunfähigkeit seitens Simrocks. Die
    “Fröhlichkeit” im Simrock´schen Schlafzimmer basiert auf einer “Ordnung”
    (15), die die “störenden Gefühle” unterdrücken helfen soll. Eine
    “Ungesetzlichkeit” konnte vom anderen “auswendig beziffert werden”.</p>

    <p><uicontrol>4-03</uicontrol> Zum anderen ist es die Struktur des Romans,
    in der eine Identifikation mit dem Protagonisten nicht erklärtes Ziel ist.
    Es erzählt ein personaler Erzähler. Innen- und Außenperspektive wechseln:
    “Nach dem er den Brief aus der Hand gelegt hatte... “ ist
    Außenperspektive, danach wechselt die Perspektive (s. S. 30). Doch als
    eine Haupttendenz der personalen Erzählsituation markiert Franzel
    <indexterm>Stanzel, Franz</indexterm>den Modus <i>Reflektorfigur</i> - im
    Gegensatz zur <i>Erzählerfigur</i>. Simrock ist zu großen Teilen
    Reflektor, - der personale Erzähler tritt zurück.</p>

    <p><cite>Der epistemologische Unterschied zwischen einer Geschichte, die
    durch eine Erzählerfigur mitgeteilt oder durch eine Reflektorfigur
    präsentiert wird, liegt in der Hauptsache darin, daß sich die
    Erzählerfigur immer bewußt ist, daß sie erzählt, während eine
    Reflektorfigur solches Bewußtsein völlig fehlt.</cite><fn>Stanzel, Franz
    K.: Theorie des Erzählens, Göttingen 1995, S. 197</fn></p>

    <p>Wolfgang Wülff hatte das Erzählte bereits 'bewältigt' und erzählt in
    einer überschaubaren und geordneten Weise. Simrock als Reflektor steht in
    “keinerlei persönlichem Verhältnis zum Leser, er ist daher auch nicht
    gehalten..., sich oder dem Leser Rechenschaft darüber zu geben, was von
    seinem Bewußtsein registriert und was nicht wahrgenommen wird.”<fn>ebd. S.
    205</fn></p>

    <p>Diesem Prinzip entsprechend erzählt der Erzähler (mit Außenperspektive)
    nur die Episoden und Ereignisse, die für Simrocks Erkenntnis- und
    Identitätsprozeß von herausragender Bedeutung sind. Er braucht diese nicht
    erzähltechnisch zu begründen mit der Wesentlichkeit, Interessantheit der
    Teile für das Ganze der Erzählung<fn>vgl. ebd. S. 207</fn>. So erscheinen
    die Sequenzen manchmal ohne Übergang, ohne epische Breite und Details,
    jedoch aber chronologisch aneinandergereiht. Z. B. wirkt Antonias
    Fluchtversuch unmotiviert, zumindestens unerwartet. Doch ist durch die
    personale Erzählsituation nur Simrock Innenperspektive gegönnt; die Welt
    erscheint durch seine alleinige Sicht mit sich selbst als Zentrum. Er kann
    die Entscheidungsprozesse Antonias vor der Flucht oder die der
    Schulbehörde bei seiner Suspendierung nicht wahrnehmen. Nur die Wirkungen
    auf sein Leben kann er thematisieren. Hinzu kommt, daß manche Ereignisse
    sich für Simrock etwas kafkaesk darbieten, aus seiner Sicht nicht
    erklärbar sind. Der stellvertretende Direktor zitiert ihn in sein Büro,
    ohne ihn aufzuklären, warum (53).</p>

    <p><uicontrol>4-04</uicontrol> Für Manfred Durzak ist es
    <indexterm>Durzak, Manfred</indexterm>eine bewußt einfach erzählte
    Geschichte “unter Verzicht auf alle literarische Stilisierung”: “kunstlos
    und bis zur schriftstellerischen Selbstaufgabe gehalten...”<fn>Durzak,
    Manfred: Der deutsche Roman der Gegenwart, Stuttgart u.a. 1979, S.
    423</fn> An anderer Stelle klingt es weniger verständnisvoll: “Beckers
    Roman wirkt modellhaft konstruiert...”<fn>Grunenberg, Antonia: Aufbruch
    der inneren Mauer. Politik und Kultur in der DDR 1971-1990, Bremen 1990,
    S. 170 </fn> Kann man die Kritik an der Abfolge der Ereignisse ohne
    Entwicklungstendenzen mit der personalen Erzählsituation, und die
    gestelzte Schriftsprache mit der Art und Weise des Simrockschen
    Reflektierens erklären, verhält es sich mit dem Vorwurf, “daß es die
    Themen sind, die berühren, nicht die Figuren”<fn>Lüdke-Haertel, S./
    Töteberg, M.: Jurek Becker. In: Kritisches Lexikon zur deutschsprachigen
    Gegenwartsliteratur. Hrsg. Heinz Ludwig Arnold. München 1978ff, S. 6</fn>
    ganz anders. An gleicher Stelle heißt es, Simrock gerate zum
    “Demonstrationsobjekt mit beschränkter Haftung”, und viele seiner Sätze
    “bleiben Spruchbänder”. Ist die bestehende Gesellschaft der eigentliche
    Gegenstand des Romans und die Identitätssuche Simrocks lediglich das
    Vehikel zu ihrer Zustandsbeschreibung?</p>

    <p><uicontrol>4-05</uicontrol> Informationen über Simrocks Kindheit, sein
    Elternhaus und dessen soziale Herkunft werden im Buch nicht gegeben. Der
    Leser erfährt nur, daß er im Kleinstadtmilieu aufwuchs und er seine Mutter
    “nicht ausstehen kann.” (44)</p>

    <p><cite>Bis tief in die Kindheit zurück fand er kaum angenehme
    Erinnerungen an seine Mutter, außer solchen, die mit Dienstleistungen zu
    tun hatten. Zum Greifen nahe dagegen waren Geschrei und Kälte,
    Auseinandersetzungen... (44)</cite></p>

    <p>Autoritäre Verhältnisse werden den Helden zu einem gewissen Grad
    geprägt haben. Seine Vergangenheit bezieht er jedenfalls nicht in den
    Prozeß der Identitätssuche mit ein, wohl wissend, daß er seiner Mutter
    Unrecht tut.</p>

    <p><cite>Manchmal nahm er sie vor sich selbst in Schutz, indem er sich
    vorwarf, sie immer nur als fertige Frau gesehen zu haben und nie als Wesen
    mit einer Geschichte, die zu erforschen er nie versucht hatte. Bei seinen
    Besuchen sprachen sie meist über Dinge, über die es keine
    Meinungsverschiedenheiten geben konnte. (45)</cite></p>

    <p><uicontrol>4-06</uicontrol> Im privaten Leben, hier besonders im
    Verhältnis zu seiner Mutter, verhält sich Simrock angepaßt, Autoritäten
    achtend - seien sie auch schon vom Sockel gestürzt. Der Leser kommt nicht
    umhin, sein Verhalten im Privatleben bei der Betrachtung von Simrocks
    “Konzept für den Neubeginn” (26) zu berücksichtigen. Wie es seine etwas
    pedantische Art ist, entwickelt er vor der Tat ein Programm. Die
    wichtigsten Schlagworte darin sind <cite>Standpunkte revidieren und
    verteidigen, Nichtübereinstimmung und Widerspruch, innere Grenzen und
    Ansichten</cite> (26f):</p>

    <p><cite>Sich so an einer öffentlichen Angelegenheit beteiligen, an der
    bisher beteiligt gewesen zu sein man in seinen ehrlichen Augenblicken nie
    recht geglaubt hat. (28)</cite></p>

    <p>Erst der letzte Satz im drei Seiten umfassenden <i>Konzept für den
    Neubeginn</i> erwähnt den Zweck der Selbsterkenntnis und
    Identitätssuche:</p>

    <p><cite>Seine Ansichten finden, endlich seine Ansichten aus dem großen
    Haufen von Ansichten herausfinden, um gelassen sagen zu können, wer man
    ist. (29)</cite></p>

    <p>Identität, wenn es sie für Simrock gibt, sucht er im Feld “öffentlicher
    Angelegenheiten” über einen “Standpunkt” unter der Gefahr der
    “Nichtübereinstimmung”. Eine Suche basierend auf rationalen
    Fragestellungen ausschließlich im öffentlichen Leben. Wichtig zu vermerken
    ist, daß Simrock sich der Gefahr aussetzt, ideologisch zu denken; von
    einer Idee ausgehend sein Handeln auszurichten und unterzuordnen.</p>

    <p><cite>Den Vorstoß zu dieser Grenze für wichtig halten, das Wichtigste
    überhaupt. Sich nicht aufhalten lassen durch den üblichen Vorwurf, von
    Eigenliebe und Selbstsucht getrieben zu sein. Vielmehr daran glauben, daß
    erst im Grenzgebiet geheimnisvoll die Kraft wächst... (28)</cite></p>

    <p>Indem der Held diese theoretischen und auch nachvollziehbaren Maßstäbe
    zu Beginn des Romans setzt, unterliegt er im folgenden der vorwiegend
    rationalen, kritischen Beobachtung des Lesers.</p>

    <p><uicontrol>4-07</uicontrol> Simrocks erste Handlung ist die Trennung
    von seiner Familie und der Einzug bei seiner Mutter, was das Klischee der
    midlife crisis eher bestätigt. Noch vor der Aufstellung seines Konzeptes
    setzt er sich dem Verdacht aus, daß es ihm lediglich nach ein wenig
    Abwechslung giert.</p>

    <p><cite>Er dachte: In Wirklichkeit quält mich ja nicht, daß die Zahl der
    mir verbleibenden Jahre ständig abnimmt, sondern daß ich diese Jahre, wenn
    nichts Entscheidendes geschieht, auf eine so belanglose Weise verbringen
    werde. (25)</cite></p>

    <p>Zu seiner Frau Ruth sagt er bei seiner Trennung ähnliches. “Ich sage
    mir immer wieder, daß die Aussicht auf Unvorhergesehenes sehr gering ist.
    In unserer Ehe aber habe ich überhaupt keine Hoffnung.” (36) Zu einem
    klaren Bekenntnis, daß er nichts mehr für sie empfindet, ist er nicht
    fähig. Seine Frau, ebenfalls als Vernunftsmensch gezeichnet, hält ihm die
    aus ihrer Sicht wahren Gründe vor Augen: “Weil du so unglücklich darüber
    bist, daß sie dir in der Schule das Rückgrat gebrochen haben, trennst du
    dich von uns. Du hältst die Trennung für einen ersten Schritt ... (39).
    Simrock ist fortan jeder Verantwortung für die Familie entbunden, ein
    eventuelles Alibi für falsche Rücksichten beseitigt.</p>

    <p><uicontrol>4-08</uicontrol> Ein Echo auf seine Person bekommt Simrock
    beim Versuch, bei drei Bekannten wegen vorübergehender Unterkunft
    vorzusprechen. Vergeblich. Er zieht zum beiderseitigen praktischen Nutzen
    bei seiner Mutter ein. Durch die Reduzierung seines Privatlebens auf
    beinahe eine Hausmeisterstelle gilt seine ganze Aufmerksamkeit jetzt der
    Schule.</p>

    <p><uicontrol>4-09</uicontrol> Zum 1. Mai erscheinen zur Demonstration nur
    neun Schüler aus seiner Klasse. Grund für den stellvertretenden Direktor
    Kabitzke, Simrock zum Rapport zu bestellen. Kabitzke sieht in Simrocks
    Hinweis auf die Freiwilligkeit der Teilnehme den Schülern gegenüber eine
    “Kampfansage” (54). In Eulenspiegelmanier antwortet er:</p>

    <p><cite>Wenn ich deine Worte richtig deute, dann befand ich mich jetzt in
    einem Irrtum. Zum nächsten Anlaß werde ich der Klasse sagen, die Teilnahme
    an Demonstrationen sei doch Pflicht, jeder habe entweder zu kommen oder
    eine Entschuldigung vorzulegen. Wenn es Rückfragen geben sollte, werde ich
    mich auf dich berufen. (54f)</cite></p>

    <p>So sieht Patricia A. Simpson <indexterm>Simpson, Patricia
    A.</indexterm>Beckers Hauptanliegen in “problems of definition”, denn
    Simrock “probes the gap between theory and reality”<fn>Simpson, Patricia
    A.: The Production of Meaning in Jurek Becker´s Schlaflose Tage. In:
    Seminar: A Journal of Germanic Studies, Vol. 27, Number 2, May 1991, S.
    160 u. 166</fn> .</p>

    <p><cite>In <i>Schlaflose Tage</i>, Becker´s use of understatement points
    to the exaggerations and hyperbole of official state rhetoric. In this
    novel, which derives its meaning from the interplay of irony and pathos,
    Becker raises questions about the quest for the truth in both semantic and
    epistemological sense. He focusses on the capacity of language to tell the
    truth and on the ability of realism, specifically Socialist Realism in
    literature, to represent that truth. Following the advice given by Brecht
    in his poem “Lob des Zweifels,” Becker´s central figure carefully examines
    the authenticity of his words in order to establish the measure of their
    truth.</cite><fn>Simpson, Patricia A.: The Production of Meaning in Jurek
    Becker´s Schlaflose Tage. In: Seminar: A Journal of Germanic Studies, Vol.
    27, Number 2, May 1991, S. 160 u. 166</fn></p>

    <p><uicontrol>4-10</uicontrol> Als Simrock aus pragmatischen Erwägungen
    der Schulleitung einen Brief voller Halbwahrheiten schreibt, um eine
    Arbeitsgenehmigung für die Ferien zu erhalten, ist er sich dieser
    Halbwahrheiten bewußt. Er muß als grotesker Held vor dem Lehrerkollegium
    herhalten:</p>

    <p><cite>Eine grimmige Lust überkam ihn, sich zu melden und in das
    Wohlwollen hinein zu sagen, er ziehe seinen Antrag zurück, denn: er habe
    nur demonstrieren wollen, wie kinderleicht es sei, mit Gesten, die jedem
    zur Verfügung stünden, sich Anerkennung zu verschaffen und für einen guten
    Mann gehalten zu werden. (80)</cite></p>

    <p>Tatsächlich hätte eine spätere Krankschreibung oder eine andere Ausrede
    es bei einer “Geste” belassen können. Simrock, in dieser Frage noch
    abhängig von seinen Vorgesetzten, verschweigt seinen wahren Beweggründe.
    Aber noch ein anderes Problem wird in dieser Episode akut: wer ist der
    Adressat bei Simrocks Suche nach (oder gar Etablierung!?) der wahren
    Bedeutung der Wörter? Denn für Simpson ist klar, daß Simrocks Suche nach
    Identität dafür in den Hintergrund treten muß. Für sie ist er ein
    “representative character on an allogorical journey through the unstable
    middle ground between theory and practice...”<fn>ebd. S. 166</fn> Bei
    seinen Lehrerkollegen wird er für seinen Wunsch, in den Ferien als “Urlaub
    zur Weiterbildung (sic!) eine körperliche Arbeit zu tun” (76) kaum auf
    Verständnis, geschweige Bewunderung stoßen. Sie können nicht Adressat
    seiner Denkbemühungen sein. Auch nicht spätere Kollegen bei Simrocks
    späteren Eintritt in das physische Arbeitsleben. Seine naiven
    Vorstellungen von körperlicher Arbeit basieren auf den Darstellungen
    “landesüblicher Kunst” (95), wogegen Antonia, seine neue Lebensgefährtin,
    den Charakter von Arbeit schon nach ein paar Wochen
    Studentenarbeitseinsatz zu erfassen in der Lage ist. Wenn Becker also in
    seinem “understatement” (Simpson) dermaßen weit geht, kann man tatsächlich
    davon ausgehen, daß in erster Linie die verlogene SED-Rhetorik im
    Mittelpunkt des Interesses, des Bloßstellens steht.</p>

    <p><uicontrol>4-11</uicontrol> An einer Stelle läßt Becker seinen
    Protagonisten sich (in beabsichtigter Untertreibung?) folgendermaßen
    charakterisieren:</p>

    <p><cite>Dann ... überfiel ihn der Verdacht, sein ganzes Unglück ergebe
    sich aus einer kläglichen Meinungslosigkeit. Sooft er in die Situation
    gekommen war, eine Meinung vorzutragen, habe er stets, so mußte er denken,
    die von den anderen erwartete gewählt. So hatte er mit der Zeit die
    Fähigkeit verloren, eigene Meinungen zu bilden. (65)</cite></p>

    <p>In Loests <i>Es geht seinen Gang...</i> wirft der ältere Genosse Huppel
    dem Helden Wülff vor, ein Spießer zu sein. Wülf denkt sich "Immer mach dir
    deine Theorien. Und ich mach mir meine." (213) Wülff ist, wie alle
    durchschnittlich begabten und im Leben stehenden Menschen in der Lage,
    sich über fast alle Erscheinungen eine Meinung zu bilden. Die Frage für
    ihn ist lediglich, ob er sie immer laut aussprechen sollte. Wenn Simrock
    selbst die Eigenschaft der Meinungsbildung abhanden gekommen war, dann war
    er der Einschätzung von Hans-Joachim Maaz nach der ideale Lehrer:</p>

    <p><cite>Wir Ärzte und Psychologen sind ... oft schuldig geworden, nicht
    genügend eingeklagt zu haben, daß das System der Volksbildung durch und
    durch krank und deformierend war, und zwar für Schüler und Lehrer, und daß
    bereits häufig die Zulassung zum Lehrerstudium besonders labile Menschen
    bevorzugte, die unsicher und eingeschüchtert waren, so daß sie dem System
    als staatstreue und ergebene Diener zum Vorbild für den Nachwuchs geeignet
    erschien.</cite><fn>Maaz, Hans Joachim: Der Gefühlsstau. Ein Psychogramm
    der DDR. München 1992, S. 27</fn></p>

    <p>Auf den Versuch der Schulrätin am Ende des Buches, Simrock in einem
    Ritual der Selbstkritik jegliche Selbstachtung zu nehmen, antwortet
    letzterer: “Wie können Sie sich einen Lehrer wünschen, der auf solche
    Angebote einzugehen bereit ist?” (156) Simrock hat die o. g. Praxis der
    Volksbildung durchschaut und verweigert sich ihr.</p>

    <p><uicontrol>4-12</uicontrol> Thomas Bremer <indexterm>Bremer,
    Thomas</indexterm>schrieb 1978, daß man</p>

    <p><cite>nicht so tun dürfe, als gäbe es all dies in der Bundesrepublik
    nicht; das Gedicht dürfte vielleicht nicht von Brecht, es müßte halt von
    Erich Fried stammen... . Was ich damit sagen will, ist: es ist eigentlich
    nicht so, daß Simrock mit dem Sozialismus kollidiert, auch nicht mit
    dessen »real existierender Deformation«. Simrock kollidiert vielmehr mit
    einem idealistischen Programm an der Wirklichkeit, und dies allerdings (in
    bezug auf seinen Unterricht, nicht auf die Republikflucht natürlich)
    könnte ihm in beiden deutschen Staaten passieren.</cite><fn>Bremer,
    Thomas: Roman eines Störenfrieds. In: Neue Rundschau, 89. Jg, H.3/1978, S.
    476</fn></p>

    <p>Es ist in der Tat ein idealistisches Programm, daß ihn in jeder
    schulischen Wirklichkeit scheitern ließe. Doch auch Karl Simrock scheitert
    beim Handeln selbst an seinem hohen theoretischen Anspruch. Die Kluft
    zwischen Theorie und Praxis klafft bei ihm ebenso weit wie beim
    sozialistischen Staat.</p>

    <p><uicontrol>4-13</uicontrol> Simrock schreibt sich selbst ein
    Memorandum, in dem er theoretisch die Eigenschaften eines guten Lehrers
    fixiert. Zu dieser Zeit wohnt er bei seiner Mutter und reicht so, bewußt
    oder unbewußt, eine praktische, gelebte Interpretation seiner
    Lehrer-Theoreme nach. Diese vorgelebte Interpretation soll hier der
    Besprechung seiner Ideen zum besseren Verstehen vorangestellt werden.</p>

    <p><cite>Seine Mutter klopfte und rief die Zeit ins Zimmer. Simrock nahm
    sich vor, die kommenden Verrichtungen ehrlich zu tun, ohne sich zu
    verstellen, und schon beim Unwichtigen anzufangen. Es gelang ihm auch, die
    Mutter in der Küche so zu begrüßen, daß ihr kein Unterschied zu anderen
    Morgen auffiel. (62)</cite></p>

    <p>Für den Leser in seiner kritischen Distanz ist der Widerspruch
    innerhalb dieses Abschnitts offensichtlich. Es handelt sich um das
    bekannte “Sei spontan!”-Paradoxon. In dem Moment, wo Simrock sich
    vornimmt, authentisch und spontan zu handeln, kann er es schon nicht
    mehr.</p>

    <p><uicontrol>4-14</uicontrol> Thomas Bremer schreibt: “Wo Simrock Brechts
    Gedicht vom “Lob des Zweifels” behandelt und für seine Schüler, mit einem
    Ausdruck Adornos, eine <i>Erziehung zur Mündigkeit</i> erreichen will, da
    stößt er auf jenen Sozialismus, dem Nachdenken fremd geblieben ist.” Dass
    es nicht ausschließlich der Sozialismus ist, woran Simrock scheitert,
    wurde schon erwähnt. Bremer vernachlässigt nur die Gründe, warum dem so
    ist. Erziehung ist in ihrem Wesen autoritär. Ein Stärkerer hat die Macht,
    den Schwächeren zu erziehen. So weisen Erwachsene die Erziehungsversuche
    anderer Erwachsener brüskiert zurück, da sie sie als demütigend empfinden
    müssen. Kinder dagegen werden generell als erziehungsbedürftig eingestuft,
    seien sie (z.B. im Gegensatz zu einem brutalen, betrunkenen Erwachsenen)
    auch noch so vernünftig. Erst einmal in die Position des Schwächeren
    gesetzt (Entmündigung), folgt die <i>Erziehung zur Mündigkeit</i>. Doch
    auch das ist ein einfaches Paradoxon: “Sei mündig!” oder “Sei autonom!”
    kann nicht funktionieren. Es gibt keine 'Erziehung zur Mündigkeit'. Die
    Mündigkeit und Autonomie kann einem nur ge- oder verwehrt werden. Die
    Problematik soll hier nur angerissen werden, doch ist sie wichtig, da sie
    eine Ursache von Simrocks eigener Divergenz von Wort und Tat
    darstellt.</p>

    <p><uicontrol>4-15</uicontrol> Simrock schreibt sich neun Eigenschaften
    eines guten Lehrers auf. Vier von ihnen haben herausragende Bedeutung.
    Zwei der Theoreme sind in ihrer Bedeutung und Konsequenz gleich:</p>

    <p><cite>4. Er muß sich den Kindern verantwortlich fühlen, mehr als der
    Schulbehörde. Über den vielgebrauchten Satz, die Schule sei dazu da, die
    Kinder aufs Leben vor-zubereiten, darf er nicht vergessen, daß die
    Gegenwart ja schon das Leben der Kinder ist. Daß sie schließlich nicht
    Tote sind, die erst zum Leben erweckt werden müssen. (58)</cite></p>

    <p><cite>7. Er muß neugierig auf die verschiedenen Anlagen der Kinder
    sein, er muß sie erkennen wollen. Er darf nicht ein fertiges Kind im Kopf
    haben, an das er alle heranführen will, gebrochen und gleich.
    (59)</cite></p>

    <p>Simrock ist bereit, die Kinder sofort zu akzeptieren, so wie sie sind.
    Er entledigt sich des pädagogischen Denkens, wonach er sich bei jedem Wort
    und jeder Tat Gedanken machen muß, wie diese einmal wirken könnten in ein
    paar Jahren! Er ist bereit, sich den Kindern gegenüber so zu benehmen wie
    zu Erwachsenen: spontan und authentisch. Für ihn sind die Kinder nicht
    mehr Erziehungsobjekte, die an “ein fertiges Kind im Kopf” herangeführt
    werden sollen. Mit anderen Worten, er lehnt den Erziehungsauftrag, wie er
    auch heute noch festgeschrieben ist, ab. Für ihn gilt es nur noch,
    Menschlichkeit und Solidarität vorzuleben, als Angebot zur Nachahmung.</p>

    <p><uicontrol>4-16</uicontrol> Schon kurz vor seinem Memorandum erwähnt
    er, daß der Bildungsauftrag im Mittelpunkt steht.</p>

    <p><cite>Simrock ging davon aus, daß man sich zueinander in einer Art
    Arbeitsverhältnis befand, dessen Wirksamkeit einzig daran bemessen werden
    konnte, wie viele der Lehrsätze sich in den Kinderköpfen einnisteten.
    (56)</cite></p>

    <p>Doch ist Simrock schon zu lange Pädagoge, als daß er das pädagogische
    Denken so schnell abschütteln könnte. Eines Tages erscheint ein
    NVA-Offizier in der Klasse, “der sich bereit gefunden hatte, auf
    Schülerfragen zu antworten.” (137) Beckers Ironie erfährt nicht nur durch
    die Tatsache, daß die Schüler gar keine Fragen stellen, eine Steigerung.
    Auch so wäre die Anmaßung durch Beckers trockenem “understatement”
    (Simpson) bloßgestellt. Simrock macht sich über die Schweigsamkeit seiner
    Schüler Vorwürfe:</p>

    <p><cite>... es war nicht zuletzt die Schuld seiner Erziehung, daß die
    Kinder in einem so wichtigen Moment schwiegen. Dies sei, dachte er, in
    wenigen Sekunden natürlich nicht aus der Welt zu schaffen, doch könne er
    die Folgen ein wenig mildern, indem er selbst die Fragen stelle...
    (138f)</cite></p>

    <p>Hier ist Simrock wieder ganz Pädagoge, der sich für das (Nicht)Handeln
    seiner Schüler verantwortlich fühlt, als ob er sie in irgend einer Weise
    (seiner) formen könnte. Becker geht hier wieder vom Lehrerbild des
    “Schaffens am Menschen” von <indexterm>Seghers, Anna</indexterm>Anna
    Seghers<fn>Schachtsiek-Freitag, Norbert: »Ich werde unbequem sein müssen«
    Lehrerporträts in neuerer DDR-Prosa. In: Die DDR-Gesellschaft im Spiegel
    ihrer Literatur, Gisela Helwig (Hrg), Köln 1986, S. 114</fn> aus. Sein
    Simrock leidet an einer Selbstüberschätzung seines Berufstandes. Man mag
    sich über die staatstragende Funktion des Lehrers streiten wie man will,
    in der DDR sind trotzdem nicht alle Kinder Kommunisten geworden... Diese
    Überschätzung der Funktion des Lehrers in der DDR wird für Simrock auf
    groteske Weise wirksam:</p>

    <p><cite>Ein entlassener Lehrer war ein möglicher Unruhestifter, der am
    wirkungsvollsten dadurch unschädlich zu machen war, daß man ihn in den
    Schulbetrieb zurückführte. (155)</cite></p>

    <p>Wie die “Unschädlichkeit” u. a. funktioniert, entblößt Simrock, indem
    er seinen Vorgesetzten Kabitzke beim Wort nimmt. Er gibt Kabitzke
    gegenüber vor, sich im Ministerium über seine eben ausgesprochene
    Kündigung zu beschweren mit dem Hinweis, daß sein Vorgesetzter Kabitzke
    ebenso denkt. Letzterer würde seine Kündigung riskieren, und jammert.
    Diese Szene zeigt, daß die Kinder nur das letzte Glied in einer Kette
    sind, der Lehrer ist ebenfalls nicht frei im Handeln.</p>

    <p><uicontrol>4-17</uicontrol> Aber selbst gegenüber Antonia vergißt
    Simrock seine Theorien. In der Praxis ist er noch nicht bereit, auf
    Erziehung zu verzichten. Genauer: Antonia so zu akzeptieren, wie sie
    ist.</p>

    <p><cite>Während Antonia neben ihm in dem engen Bett schlief, spürte er
    eine missionarische Vorfreude bei dem Gedanken, sie zu verwandeln. Er
    dachte: Ich werde noch viel an ihr finden, das ich ändern möchte, und das
    ist eine gute Aussicht. (75)</cite></p>

    <p><uicontrol>4-18</uicontrol> Simrock erwähnt eine weitere Eigenschaft
    eines guten Lehrers, nämlich “gespielte Anteilnahme ist schlimmer als
    eingestandene Interesselosigkeit, denn sie verführt Kinder zu
    Offenbarungen vor verschlossenen Ohren... “ (58). Seiner Tochter Leonie
    gegenüber hatte er des öfteren nicht diese gute Eigenschaft... (s. S.
    28).</p>

    <p><uicontrol>4-19</uicontrol> Sein letztes Theorem unterstreicht die
    Unmöglichkeit einer Durchsetzung seiner Ideen:</p>

    <p><cite>9. Sich selbst darf er über keine Auseinandersetzung stellen,
    also auch nicht über den Zweifel. Er hat gewonnen, wenn die Kinder ihn
    akzeptieren, obwohl sie ihn ungestraft ablehnen können. (59)</cite></p>

    <p>Es ist ein Bekenntnis zur partnerschaftlichen Arbeit. Die eventuelle
    Ablehnung der Kinder wird sich innerhalb der Institution Schule wohl in
    Grenzen halten. Simrock will dieses Konzept mit den Schülern nach dem
    Unterricht besprechen, will sie fragen, wie sie den Unterricht wollen und
    wie nicht. Keiner der Schüler erscheint (vgl. 121). Er wird auch in den
    Schülern keine Verbündeten für seine Ideen finden. Simrock will Freiheit
    'verordnen'. Doch Freiheit kann man nicht geben, sondern man kann sie bei
    anderen nur achten und respektieren; und sich selbst kann man sie nur
    nehmen. “Seid frei!” heißt für die Schüler wieder nur, einen Befehl zu
    befolgen, und schon sind sie nicht mehr frei. Hinzu kommt, dass die
    Schüler mit der neuen äußeren Freiheit, der Selbständigkeit im Handeln,
    nicht mehr selbstverantwortlich umgehen können, weil sie schon sehr früh
    in ihrer inneren Entscheidungsfreiheit beschnitten wurden. Verlangen sie
    nun indirekt nach Autoritäten, heißt das nichts anderes, als daß sie
    bereits einen autoritären Charakter haben, nicht mehr in demokratischen
    Dimensionen denken können.</p>

    <p><uicontrol>4-20</uicontrol> Simrock hatte vor den Sommerferien
    <indexterm>Brecht, Bertold</indexterm>Brechts <i>Gedicht Lob des
    Zweifels</i> behandelt. Bald sieht er sich mit dem Petzbrief eines Vaters
    konfrontiert. Dieser steht unverhohlen zu seinen Besitzansprüchen
    gegenüber seinem Sohn: “Wenn Herr Simrock seine Theorien unbedingt
    ausprobieren will, dann soll er das an seinen eigenen Kindern tun, aber
    nicht an unseren.” (117) Auch in <indexterm>Görlich,
    Günter</indexterm>Görlichs <i>Eine Anzeige in der Zeitung</i> (1978)
    bekommt ein denunziatorischer Brief an den Schuldirektor eine wichtige
    Bedeutung. Das Umfeld der Schule scheint für Denunziation sehr anfällig zu
    sein. Zensuren müssen wohl sein, kommt aber nicht das Beharren der Schule
    auf eine Unterschrift der Eltern nicht einer Denunziation gleich?
    Verpetzte nicht auch der Schüler Simrock beim Vater? Petzerei ist sicheres
    Symptom für Mißtrauen und fehlender Eigenverantwortlichkeit aller
    Beteiligten an der Institution Schule.</p>

    <p><uicontrol>4-21</uicontrol> Simrock scheitert “als guter Lehrer” im
    Schuldienst. Beim Entlassungsgespräch mit der Schulrätin muß er erkennen,
    dass eine Stellungnahme seinerseits unnötig ist:</p>

    <p><cite>Simrock gingen verschiedene Bemerkungen durch den Sinn,
    ironische, grobe und eine sachliche. Bevor er sich jedoch entscheiden
    konnte, glaubte er, jede Diskussion sei sinnlos, weil die Schulrätin als
    eine festgelegte Person vor ihm saß... Er sagte: »Selbst wenn ich sie
    davon überzeugen würde, daß die Anschuldigungen gegen mich aus der Luft
    gegriffen sind, könnten sie meine Entlassung nicht mehr rückgängig
    machen.« (144)</cite></p>

    <p>Kommunikation ist nicht mehr möglich, die Entscheidungen sind längst
    gefällt. Hier muß Simrock spüren, wie es ist, wenn der Gegenüber, der
    Partner nicht mehr in die Problemlösung mit einbezogen wird, ein
    Meinungsaustausch nicht mehr stattfindet. Es war einmal umgekehrt: Simrock
    wollte bei der Trennung von seiner Frau deren Meinung hören. Die
    Sinnlosigkeit von Worten spürend antwortete Ruth: “Das ist praktisch ohne
    Bedeutung. Am Ende setzt sich immer der durch, der die Pistole in der Hand
    hält.” (38)</p>

    <p><uicontrol>4-22</uicontrol> Simrock geht von sich aus als Sozialist,
    der sich “eine innigere Beziehung zum Kommunismus wünscht” (66). Er sagt
    zu Antonia, die ohne Politik sehr gut zu Recht kommt:</p>

    <p><cite>»Davon, wie Sozialismus um uns herum betrieben wird, sollte sich
    ein gescheiter Sozialist nicht abhalten lassen.« (74)</cite></p>

    <p>Klaus Höpke äußerte sich auf der Leipziger Buchmesse 1978, wo Sängerin
    <indexterm>May, Gisela</indexterm>Gisela May zur Eröffnung Brechts <i>Lob
    des Lernens</i> zum Vortrage brachte, ablehnend zu Beckers Buch<fn>vgl.
    Wallmann, Jürgen P.: Zur Leipziger Buchmesse 1978. In: Deutschland-Archiv,
    H.4/1978, Köln 1978, S. 344</fn>. Er hielt sich wohl für einen “Betreiber”
    und war in der Lage, den Umkehrschluß zu ziehen. Antonia erwidert Simrock,
    sie sei “nur ein gescheiter Mensch” und ihre “Interesselosigkeit ist die
    einzige Methode, sich zu schützen.” (74) Interesselosigkeit heißt bei ihr,
    daß sie erfahren mußte, was eintritt, wenn man die “falschen Meinungen
    laut vertritt”. Ihre Interesselosigkeit in politischen, also indirekt
    beruflichen Dingen, ist aktiver Natur und nicht resignierender Art wie die
    Wülffs und seiner Mitmenschen aus dem Leipziger Osten. Im Gegensatz zu
    Heins Ärztin Claudia verschließt sie sich aber nur dem politisierten
    öffentlichen Leben. Sie träumt sich eine Gesellschaft mit “genügend Inseln
    der Abgeschiedenheit”:</p>

    <p><cite>In der hiesigen Gesellschaft aber seien solche Inseln für
    gewöhnliche Sterbliche unerreichbar, und der tägliche Zwang des
    Miteinanderverkehren-Müssens sei die traurige Regel. (74)</cite></p>

    <p>Mit Simrock, so muß der Leser annehmen, ist sie gern zusammen.
    Ausgerechnet Antonia flößt Simrock bei dessen Entblößungsfeldzug gegen die
    Scheinheiligkeit der Worte Kraft ein. Mit ihrem im wahrsten Sinne des
    Wortes spontanen “Grenzübertritt” in Ungarn und ihrer anschließenden
    Haftstrafe bestärkt sie Simrock, bis zu seinen inneren Grenzen (vgl. 28)
    vorzustoßen. Letzterer hat im Zusammenhang mit Antonias Verurteilung genug
    Bekanntschaft mit kafkaesken Uniformierten gemacht<fn> zu inhaltlichen und
    formellen Parallelen mit Kafka siehe: Wieczorek, John P.: Irreführung
    durch Erzählperspektive? The East German Novels of Jurek Becker. In: The
    Modern Language Review, Vol. 85, Part 3, July 1990</fn> , so daß es ihm
    eine Freude ist, in der Deutschstunde anstelle von Heinrich Manns
    Untertanen einen NVA-Offizier vorzuführen. Die Demontage des Offiziers
    führt zu Simrocks Entlassung, nachdem dieser, anstelle zu argumentieren,
    Simrock bei der Schulleitung denunziert hatte.</p>

    <p><uicontrol>4-23</uicontrol> Ein weiterer Mensch ist in der Lage,
    Simrock Mut und Lust aufs Leben zu spenden: sein Arbeitskollege Boris aus
    der Brotfabrik, wo Simrock in den Ferien arbeitete und den er nach seiner
    Entlassung aus dem Schuldienst wieder aufsucht. Boris ist genauso wie
    Antonia bereit, Simrock so zu akzeptieren, wie er ist. Er stellt keine
    unnötigen Fragen, warum Simrock da ist usw.. Obwohl Simrock es ihm
    manchmal schwer macht. So versucht er, Boris von der Richtigkeit der
    “Selbstverpflichtungen” zu überzeugen. Boris reagiert spontan und in
    seinen Worten deftig: “er möge ihn in aller Freundschaft am Arsch lecken.”
    (100). Dennoch droht er nicht mit “Liebesentzug” (28), wie von Simrock vor
    seinem Konzept befürchtet. Simrock macht die Erfahrung, daß “Liebesentzug”
    nur von autoritären Charakteren und Behörden ausgeht, aber nicht von
    Menschen, die ihn gleichberechtigt akzeptieren und vorbehaltlos mögen und
    lieben. Simrock entdeckt an sich selbst gegenüber Boris seine Gefühle:</p>

    <p><cite>Daß ich ihn mag, hat nichts damit zu tun, daß ich mir vorgenommen
    habe, Arbeiter zu mögen. (97)</cite></p>

    <p>Dieses Bewußtsein könnte für den Helden der Anfang vom Ende seines
    ideologischen Denkens sein. Vielleicht wird er sich zuerst Antonia und
    Boris gegenüber authentisch und spontan verhalten, ohne vorgefertigte
    Idee, wie es sein Konzept zum Vormarsch an innere Grenzen war.</p>

    <p><uicontrol>4-24</uicontrol> Ein Bild über körperliche Arbeit hat er
    sich selbst gemacht und vertraut ihm mehr als das der “landesüblichen
    Kunst”. Zum Ende muß Simrock sehen, daß seine Lage ihm vorkommt “wie das
    Resultat von Umständen, die außerhalb seiner Verantwortung lagen...” Es
    stört ihn an der “Zwangsläufigkeit seiner Handlungen das Schicksalhafte”
    (157). Wenn <indexterm>Wallmann, Jürgen</indexterm>Jürgen Wallmann<fn>vgl.
    Jürgen Wallmann, J. Becker: Schlaflose Tage, Neue Deutsche Hefte, Jg. 25,
    H.1/1978</fn> schreibt, daß der einzelne nur zählt, wenn er seine
    Identität an die Prinzipien des Sozialismus abtritt, könnte man sagen,
    Simrock hat die seine bewahrt. Bewahrt für den 'wahren Sozialismus'? Ganz
    gleich, für Simrock war der soziale Abstieg “ein Gewinn”:</p>

    <p><cite>Den größten Ekel hat mir wahrscheinlich gemacht, daß ich mich nie
    gewehrt habe. Ich habe getan, dachte er, als sei es nicht meine Sache,
    mich gegen Bevormundung und Ungerechtigkeiten aufzulehnen. Und das
    bedeutet: Ich habe mich nicht zuständig gefühlt für mich selbst.
    (157)</cite></p>

    <p>Simrock hat seine Identität nach einem langen Desillusionierungsprozeß
    gefunden, der Leser muß es ihm glauben. Daß diese Desillusionierung nicht
    nur dem “betriebenen Sozialismus” geschuldet ist, zeigen die
    fernbleibenden Kinder auf seine Verbesserungsvorschläge für den Unterricht
    an. Hier scheitert er mit einem idealistischen Programm an der
    (Schul)Wirklichkeit.</p>

    <p><uicontrol>4-25</uicontrol> Simrock neigt zu einer Trennung von
    öffentlichen und privaten Leben. Sein Bestreben, identisch mit sich selbst
    zu sein, bleibt ausschließlich “auf öffentliche Angelegenheiten”
    beschränkt. Zudem denkt er stark in ideologischen Dimensionen, geht zu
    sehr von Ideen aus, auch wenn sie noch so gut gemeint sind. 'Ideologisch
    denken' meint hier das Setzen einer Idee über alles andere. Vergleichbar
    wäre dieses Denken mit der Einführung der heutigen Gesamtschule, dessen
    Idee es war, allen Kindern gleiche Bildungschancen zu bieten. Es blieb bei
    einer (gutgemeinten) Ideologie, da sie sich um die Praxis der Kinder nicht
    kümmerte.</p>

    <p><uicontrol>4-26</uicontrol> Antonia und Boris können Garant dafür sein,
    daß Simrock zu einer individuellen Humanität findet. Ohne sie hatte er
    noch Schwierigkeiten, sich im Arbeitsleben als Brotlieferant
    zurechtzufinden. Der Roman kann nur deshalb 'funktionieren', weil Becker
    dem Leser in Simrock einen Protagonisten vorstellt, der sich “nicht mehr
    an seine Ideale als Student erinnert” (57), der es sogar zur völligen
    “Meinungslosigkeit” (sic!) gebracht hatte. Ein Mensch mit diesen
    Voraussetzungen muß unweigerlich die Rebellion gegen staatliche und
    behördliche Bevormundung als identitätsstiftend betrachten. Wülff, der in
    einer weniger autoritären Umgebung groß wurde, ist darauf nicht
    angewiesen. Für ihn zählen andere Werte. Mögen diese im Urteil des Lesers
    auch noch so umstritten sein: Wülff ist nie in die Nähe gerückt, als
    Protagonist zu einem “Demonstrationsobjekt mit beschränkter
    Haftung”<fn>Lüdke, W. Martin: Demonstrationsobjekt mit beschränkter
    Haftung. In: Frankfurter Rundschau, 27. 5. 1978</fn> reduziert zu
    werden.</p>

    <p><uicontrol>4-27</uicontrol> <xref format="html"
    href="http://de.wikipedia.org/wiki/Klaus_H%C3%B6pcke"
    scope="external">Klaus Höpke</xref> schrieb in einem Beitrag zu Günter
    Görlichs im selben Jahr erschienenen Roman <i>Eine Anzeige in der
    Zeitung</i>:</p>

    <p><cite>Es geht um die Offenheit im Aussprechen eigener Freuden und
    Sorgen, Urteile und Ansichten, die den Kommunisten von jeher eigen ist. Es
    geht um die Aufrichtigkeit und Ehrlichkeit, deren weitere Durchsetzung in
    der Gesellschaft einer der Grundprozesse menschlichen Zusammenlebens im
    realen Sozialismus ist.</cite><fn>Höpke, Klaus: Günter Görlich: Eine
    Anzeige in der Zeitung. In: Kritik ´78 - Rezensionen zur DDR-Literatur,
    Halle Leipzig 1979, S. 39</fn></p>

    <p>Autor und Anlaß entlarven sich selbst. Offen bleibt, ob Simrock
    erkennt, daß für o.g. Eigenschaften jedermann selbst verantwortlich ist,
    egal in welcher Gesellschaft er lebt. Jeder selbst bestimmt in ihr das Maß
    an Solidarität und Mitmenschlichkeit, keine Ideologie oder gar Utopie.</p>
  </conbody>
</concept>
