<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"http://docs.oasis-open.org/dita/v1.1/OS/dtd/concept.dtd"> -->
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="kap6-hein_con" xml:lang="de-de">
  <title>Christoph Hein: Der fremde Freund</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>Andreas Petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="1996-2010"/>

      <copyrholder>Andreas Petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="18.01.2010"/>

      <revised modified="29.09.2010"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <prodinfo>
        <prodname>DDR-Protagonisten</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2010-01-07" version="0.1"/>
        </vrmlist>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="kap6-hein_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p><uicontrol>Kapitel 6 - Abschnitt 01</uicontrol> Christoph Heins Novelle
    <i>Der fremde Freund</i> veranlaßte unvergleichlich viel
    Literaturwissenschaftler zu einer Meinungsäußerung. Dieses hohe Interesse
    am schmalen Bändchen ließe sich vielleicht damit erklären, daß es
    gleichermaßen in Ost und West erschien und somit auch entsprechend mehr
    Rezensenten finden konnte als z. B. Maron oder Becker. Doch kann diese
    Erklärung nicht befriedigen. Ein anderer Ich-Erzähler, Erich Loests Wülff,
    konnte, wenn in der DDR auch limitiert, ebenfalls in realistischer
    Erzählweise in ganz Deutschland die Zufriedenheit mit seiner Biographie
    äußern, ohne ein solches Maß an Interesse auf sich zu konzentrieren.</p>

    <p>Ein Blick auf das Geschehen des Buches ist ebenfalls wenig angetan,
    eine Erklärung dafür zu bieten. Die vierzigjährige Ärztin Claudia nimmt
    den Tod ihres Freundes und Liebhabers zum Anlaß, das letzte, mit ihm von
    Zeit zu Zeit verbrachte Jahr Revue passieren zu lassen. Ihr mangelt es
    zumindestens äußerlich an nichts, sie ist zufrieden. Ihr Leben “verläuft
    mit der Stupidität eines Perpendikelschlages” (197) <fn>Christoph Hein:
    Der fremde Freund, Berlin u. Weimar 1987 (Aufbau-Verlag), alle Zitate
    folgen dieser Ausgabe</fn> und erfährt nur durch die Umstellung auf die
    Sommerzeit ein wenig Abwechslung. Die Tatsache der Sprachäußerung durch
    die Ich-Erzählerin allein signalisieren schon die Bewältigung der
    Geschehnisse. Die schwierige Wahl des richtigen Kleidungsstückes zur
    Beerdigung des Freundes tun ihr übriges. Sie hat inzwischen auch einen
    neuen Freund und ihr geht es gut.</p>

    <p><uicontrol>6-02</uicontrol> Da das Erzählte nur bedingt Aufschluß über
    die große Diskussionsbereitschaft unter den Rezensenten gibt, gerät die
    Art und Weise des Erzählten immer mehr in den Vordergrund. Sollte das
    große Interesse in der Struktur der Novelle liegen, ist selbige auch der
    Schlüssel zur Erörterung der Frage nach einer Identität der Protagonistin.
    Eine 'Umkehrprobe' ist fast unmöglich, doch wird hier zur Verdeutlichung
    versucht. Dem Leser wird die unerhörte Begebenheit vom Ich-Erzähler zu
    Beginn der Novelle als bewältigt präsentiert, gefolgt vom Korpus: der
    leitmotivischen Langeweile. Diese kann gar nicht anders als humor- und
    spannungslos vermittelt werden. Übrig für eine Beschäftigung des Lesers
    bleibt nur die Protagonistin selbst, ihre geistige und seelische
    Verfassung. Zustandsbeschreibungen der Gesellschaft kann der Leser in
    anderen Werken leichter haben. Würde der Leser Claudias Worten am Ende der
    Novelle folgen, stellte dies jede Überlegung, warum Texte entstehen, in
    Frage.</p>

    <p><uicontrol>6-03</uicontrol> DDR-Literaturwissenschaftler Frank Hörnigk
    <indexterm>Hörnigk, Frank</indexterm>schrieb 1987 zu Heins Novelle:</p>

    <p><cite>... in dem konsequent durchgehaltenen poetischen Bild eines in
    seinen Alltagsbeziehungen scheinbar perfekt funktionierenden
    Lebenskonzepts ist - gleichsam als Untertext - eine Dimension sozialer
    Erfahrungen und Widersprüche mit eingeschrieben, die die Provokation des
    besonderen Falles, sein kritische Beurteilbarkeit, möglicherweise seine
    moralische Ablehnung weit überschreitet. Heins Prosa ... läßt sich nicht
    lediglich auf eine Verständigung über das persönliche Betroffensein und
    Versagen einer Figur in den sie umgebenden Verhältnissen reduzieren,
    sondern hinterfragt durch sie diese Verhältnisse selbst.
    </cite><fn>Hörnigk, Frank: Christoph Hein. In: Literatur der Deutschen
    Demokratischen Republik. Einzeldarstellungen. Hrgeg. von einem
    Autorenkollektiv unter Leitung von H. J. Geerdts, Band 3, Berlin-Ost 1987,
    S. 111</fn></p>

    <p>In diesem umfassenden Einleitungsabsatz zur Novellenrezension ist
    anstelle einer Protagonistin und ihrer Identität zu Recht vom Bild eines
    Lebenskonzepts die Rede. Das legt nah, daß es bei der Frage nach Identität
    weniger um die eines authentischen, lebendigen und vom Autor emanzipierten
    Protagonisten gehen kann als vielmehr um das Funktionieren oder Versagen
    eines “Konzepts” mit der Ärztin als Protagonistin. Es wird verstärkt die
    Vorgeschichte des “Konzepts”, sprich die Erfahrungen der Protagonistin vor
    der Formulierung eines solchen zu beachten sein, ohne jedoch ihre Versuche
    der Rechtfertigung und Bestätigung in der Gegenwart zu
    vernachlässigen.</p>

    <p><uicontrol>6-04</uicontrol> Die “sozialen Erfahrungen und Widersprüche”
    (Hörnigk) verweisen auf Heins Bestreben, im Beschreiben des Gegenwärtigen
    Kritik an der DDR-Gesellschaft im besonderen und Zivilisationskritik im
    allgemeinen zu evozieren. Die “Provokation des besonderen Falles, der
    seine moralische Ablehnung weit überschreitet”, verdeutlicht die Art der
    möglichen Rezeption und somit ein sich von anderer Literatur
    unterscheidbares Funktionsprinzip. Antonia Grunenberg
    <indexterm>Grunenberg, Antonia</indexterm>nähert sich dem
    Distinktionsmerkmal über den “Anti-Helden” Hein´scher Prägung:</p>

    <p><cite>... (es) wird deutlich, daß hier das absolute Gegenbild zum
    'positiven Helden' dargestellt wird. Dagegen könnte eingewandt werden, das
    freilich sei nichts Neues in der Literatur der DDR. Seit fast zwei
    Jahrzehnten tummeln sich dort auch die 'Anti-Helden'. Aber man wird
    nirgendwo auf diese eigenartige Verbindung zwischen dem ausgeprägten
    Anti-Typ und der (fast) hermetischen Art seiner Darstellung treffen. Bei
    Hein gibt es keinen individuellen Ausweg, nur das individuelle Leiden an
    der Entfremdung. Wenn wir dagegen einen kurzen Blick auf andere
    'Anti-Helden' der Literatur der DDR werfen, ob es sich nun um Bücher von
    Gerti Tetzner, Erich Loest oder Jurek Becker handelt, werden wir einen
    solchen Typus nicht finden. Alle hier genannten Autoren präsentieren
    Helden, die aus der Ehe aussteigen, aus der verlogenen Moral, von der
    Karriereleiter abstürzen, aber sie überwinden die ihnen angetanenen
    Verletzungen oder Zumutungen.</cite><fn>Grunenberg, Antonia: Geschichte
    und Entfremdung. Christoph Hein als Autor der DDR. In: Klaus Hammer
    (Hrg.): Chronist ohne Botschaft - Christoph Hein. Ein Arbeitsbuch. Berlin,
    Weimar 1992, S. 77</fn></p>

    <p>Auch Marons Josefa ließe sich neben Becker und Loest stellen, denn ob
    Marons Hauptfigur die Zumutungen überwindet oder nicht, ist in diesem
    Zusammenhang unwichtig. Grunenbergs Beobachtung illustriert Hörnigks oben
    zitierten letzten Satz. Zugleich verweist sie auf eine <xref format="html"
    href="http://de.wikipedia.org/wiki/Aporie" scope="external">Aporie</xref>,
    die sich allen Rezensenten der Prosa Christoph Heins stellt, ganz gleich,
    ob sie das zivilisationskritische Moment, die Betrachtung der
    Protagonistin Claudia oder das Funktionsprinzip bei der Rezeption in den
    Mittelpunkt ihrer Überlegungen stellen: das eine ist vom anderen nicht
    genau zu trennen, denn es sind Komponenten, die sich gegenseitig bedingen.
    Würde auch nur eine fehlen, gäbe es nicht die Novelle mit diesem hohen Maß
    an Interesse. Neben den drei Komponenten werden weitere Stichworte zu
    befragen sein, die mit den erstgenannten eng verknüpft sind.</p>

    <p><uicontrol>6-05</uicontrol> Bei der Frage nach einer Identität Claudias
    müssen Berücksichtigung finden:</p>

    <ol>
      <li>die Bedeutung der Vergangenheit für die Gegenwart,</li>

      <li>das Leitmotiv der Langeweile und Gleichgültigkeit,</li>

      <li>die vom männlichen Autor geschaffene Weiblichkeit mit
      psychologischen Elementen und</li>

      <li>die Funktion des Ich-Erzählers.</li>
    </ol>

    <p>Das Funktionsprinzip erfährt nähere Erläuterung u. a. mit Stichworten
    wie:</p>

    <ol>
      <li>der Rezipient als Kommunikationspartner,</li>

      <li>der Text als Warnbild,</li>

      <li>das Leitmotiv der Langeweile,</li>

      <li>der vorangestellte Traum und</li>

      <li>die Funktion des Ich-Erzählers und dessen Widersprüchlichkeit.</li>
    </ol>

    <p>Die Zivilisationskritik basiert:</p>

    <ol>
      <li>auf der Dialektik der Aufklärung,</li>

      <li>der Aufklärung des Gegenwärtigen,</li>

      <li>dem Text als Warnbild und</li>

      <li>der Bedeutung der Vergangenheit für die Gegenwart.</li>
    </ol>

    <p>Es zeigt sich durch die Mehrfachnennung, daß auch hier keine genaue
    Trennung möglich ist. Diese Arbeit soll die Identität der Protagonstin zum
    Mittelpunkt haben, wird aber um eine kurze Betrachtung der anderen beiden
    Komponenten nicht umhin kommen.</p>

    <p><uicontrol>6-06</uicontrol> Der Autor hat sich vielerorts zum Buch
    geäußert, was zur Klärung beitrug, aber auch neue Fragen aufwarf. Über die
    breite Aufnahme der Novelle auch außerhalb der DDR äußerte er sich:</p>

    <p><cite>Beim Überlegen, warum dieses Buch einen solchen Erfolg hatte, kam
    ich zu dem Schluß, daß es wohl daran gelegen haben muß, daß ich etwas über
    die Kosten der Zivilisation geschrieben habe. Und die Zivilisation ist ja
    zumindest in den europäischen Staaten annähernd gleich entwickelt.
    Vielleicht liegt darin der Grund, warum das Buch über die DDR hinaus
    wirken konnte. Das ist aber ein nachträglich angestellte Vermutung und war
    kein Anlaß zum Schreiben. Aus Theorie entsteht keine
    Literatur.</cite><fn>»Schreiben als Aufbegehren gegen die Sterblichkeit«,
    Gespräch Heins mit Uwe Hornauer und Norbert Janowski. In: Lothar Baier
    (Hrg.): Christoph Hein, Texte, Daten, Bilder, Frankfurt a.M. 1990, S.
    76</fn></p>

    <p>Die “Kosten der Zivilisation” sind inzwischen bei der Betrachtung des
    fremden Freundes zu einem unverzichtbaren Schlüsselwort geworden. Daß
    diese Kosten kein Schreibanlaß darstellten, kann man sofort glauben. Dem
    entgegen stehen Sätze von Figuren im Buch, die sich wie Spruchbänder des
    Autors ausnehmen müssen:</p>

    <p><cite>... die gesamte Zivilisation ist eine Verdrängung. Das
    Zusammenleben von Menschen war nur zu erreichen, indem bestimmte Gefühle
    und Triebe unterdrückt wurden. Erst eine Menschheit, die in ihrer
    Gesamtheit den Psychiater benötigt oder vielmehr: benötigen würde, war
    fähig, in der Gemeinschaft zu leben. Diese Unterdrückung brachte das, was
    wir den zivilisierten Menschen nennen. (116)</cite></p>

    <p>Heins Buch zeigt, wie stark Theorie einen Text zumindestens
    beeinflussen kann. Hörnigks Beschreibung vom “konsequent durchgehaltenen
    poetischen Bild” (S. 57) deutet dies für die Form des Textes an.</p>

    <p/>

    <p><uicontrol>6-07</uicontrol> Claudia ist der Überzeugung, dass sich
    wirkliche Probleme nicht lösen lassen.</p>

    <p><cite>Man schleppt sie ein Leben mit sich herum, ... und irgendwie
    stirbt man auch an ihnen. Die Generation meiner Großeltern hatte dafür
    Sprüche parat: Wenn man einem Übel ins Gesicht sieht, hört es auf, ein
    Übel zu sein. Ich habe andere Erfahrungen. Was man fürchtet, bringt einen
    um, wozu sich also damit beschäftigen. (115)</cite></p>

    <p>Entgegen ihren Erfahrungen nutzt sie einen Kurzurlaub, um in die Stadt
    ihrer Kindheit, nach G. <fn>H. Reid: “That she cannot bring herself to
    spell out the name of the town in full, although all other places, Berlin
    Magdeburg, Wörlitz are named, suggests that what occurred here remains
    undigested.” Aus: Reading Christoph Hein. In: Socialism and the Literary
    Imagination, New York, Oxford 1991, S. 221</fn> zu fahren. Im Mittelpunkt
    ihrer Reise in die Vergangenheit steht die Erinnerung an den Verlust von
    zwei geliebten Menschen. Der schmerzlichste Verlust vielleicht ihres
    ganzen Lebens ist der der Freundschaft zu Katharina.</p>

    <p><cite>Und jetzt saß ich in einem Zimmer des einzigen Hotels in G. und
    trank Bier. ... Eine Libation für ein Mädchen, daß ich rückhaltlos geliebt
    hatte, wie ich nie wieder einen Menschen sollte lieben können.
    (153)</cite></p>

    <p>Katharina war für sie die einzige Person ihres Vertrauens, mit der sich
    über alles reden ließ. Mit den Erwachsenen konnte sie nicht über den
    russischen Panzer in G. sprechen. Der Vater zu Hause schrie herum. “Vater
    sagte, ich solle in der Schule keine Fragen stellen und nicht darüber
    diskutieren. ... Im Unterricht wurde aber ohnehin nicht darüber
    gesprochen.” (145) Nur mit Katharina konnte sie sich über dieses Ereignis
    austauschen. Die Eltern vertrauten ihr nicht; es war ein 'Tabu' der
    Erwachsenen, Eltern inklusive. Dieses Tabu den Erwachsenen zu entreißen
    bedeutete die Heraufbeschwörung von “siechen, geschlechtskranken Leuten”
    (146). Denn ihre Mutter hatte ihr “die schönste Hoffnung, den Wunsch,
    schnell erwachsen zu werden”, gründlich verdorben. Als sich ein Lehrer an
    einer Schülerin “vergriffen” haben soll, ist dies der Anlaß für Claudias
    Mutter, ihre Tochter “rabiat” aufzuklären. Ihre Neugier über den Panzer
    glaubte sie mit dem Preis erneuter Alpträume von geschlechtskranken Leuten
    bezahlen zu müssen. Claudia zog es vor, die Neugier zu unterdrücken und
    das Ereignis zu verdrängen. Ein erster, direkter Zusammenhang von
    Sexualität und Politik wird hergestellt. Im Falle des Panzers ist das
    Schweigen Symptom einer totalitären Gesellschaft.</p>

    <p><cite>... elders would rather keep quiet than endanger themselves or
    their children by talking about events such as the 1953 in the GDR which,
    officially, should never have happened and therefore never did. The result
    is again fatal: Claudia loses all interest in a spirit of inquiry.
    </cite><fn>Niven, William J.: The vanquished self: Christoph Hein´s
    Drachenblut and Der Tangospieler. In: Journal of European Studies, Vol.
    22, Part 2, Number 86, March 1992, S. 130</fn></p>

    <p><uicontrol>6-08</uicontrol> Katharina ist gläubig und in der Jungen
    Gemeinde aktiv. Die beiden Mädchen wollen die Entscheidung, welche die
    wahre Weltanschauung ist, bis zum 14. Lebensjahr verschieben, “um dann, an
    Gott glaubend oder ihn leugnend, durch eine weitere Gemeinsamkeit
    verbunden zu sein.” (147) Doch schon vorher schafft der Bezug zum Glauben
    eine Identität schaffende Gleichheit. Äußerlich sind sich die beiden durch
    die gleiche Frisur verbunden. Doch Claudias Vater bedrängt sie unter dem
    Eindruck der “atheisti-schen Kampagne im ganzen Landkreis” (148), “alles
    zu unterlassen, was mit Kirche und Religion zu tun habe.” Doch Katharina
    ist ihr lieber als alles andere auf der Welt und sie weigert sich, sie “zu
    verraten”. Erst als sich Katharina immer mehr einem Kantorssohn zuwendet,
    hält Claudia, nun eifersüchtig und tief gekränkt, den Erwartungsdruck von
    Familie und Schule nicht mehr aus. Im Gegenteil, sie wendet sich
    öffentlich gegen Katharina mit der Ideologie der Mehrheit, um sie in
    privater Angelegenheit zu kränken. Wieder vermischen sich Privates und
    Öffentliches in ihrem Handeln. Wenn sie zu Hause “fast mit Stolz erzählt,
    daß Katharina die Republik verraten habe”, kann sie verdrängen und
    zugleich den Liebesentzug der Familie wettmachen. Antonia Grunenberg
    <indexterm>Grunenberg, Antonia</indexterm>meint zum Verlust der
    Freundschaft zu Katharina, daß deutlich wird, “daß die politisierte Form
    des Konflikts nur die Oberfläche beschreibt. Anlaß der Verletzung war der
    Streit mit der Schulfreundin, ein Streit aus verletzter Liebe, der - in
    den Schulen der fünfziger Jahren durchaus üblich - die Form einer
    pseudopolitischen Auseinandersetzung zwischen Kindern
    annahm.”<fn>Grunenberg, Antonia: Geschichte und Entfremdung. Christoph
    Hein als Autor der DDR. In: Klaus Hammer (Hrg.): Chronist ohne Botschaft -
    Christoph Hein. Ein Arbeitsbuch. Berlin, Weimar 1992, S. 73f</fn> Peter
    Peters <indexterm>Peters, Peter</indexterm>beschreibt die
    identitätsstiftende Wirkung Katharinas für Claudia als die eines Spiegels,
    “in dem ihr Ich sein gewünschte Entsprechung fand. Claudias Objektliebe
    fand in Katharina die narzißtische Rückkopplung, die ausblieb, als ein
    Dritter dazwischen trat.”<fn>Peters, Peter: “Ich Wer ist das”. Aspekte der
    Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR (1976-1989), Frankfurt/M.
    1993, S. 80</fn></p>

    <p><uicontrol>6-09</uicontrol> Claudia verliert noch ein weiteres Idol:
    ihren “Vaterersatz”<fn>Antonia Grunenberg: s. Fußn. 120, S. 73</fn> Onkel
    Gerhard. “Er war für mich wie ein Großvater, und ich glaube, auch er
    betrachtete mich als sein Ziehkind...” (154). Der Onkel hatte in der
    NS-Zeit als Sozialdemokrat die Mitglieder der SPD und KPD aus G. an die
    Nazis verraten. Er wird als zweiundsiebzigjähriger zu fünf Jahren
    Zuchthaus verurteilt. Zum zweiten Mal muß sie erfahren, daß die
    Identifikation (Vaterersatz) mit einem geliebten Menschen sich im
    Gegensatz zur “öffentlichen Meinung”<fn>Peter Peters: s. Fußn. 121, S.
    78</fn> befindet.</p>

    <p><uicontrol>6-10</uicontrol> Claudia hat nach der Verurteilung des
    Onkels das Bedürfnis, sich “zu säubern” (155). Auch nach dem ersten Kuß
    von einem Jungen eilt sie nach Hause, “um sich von Kopf bis Fuß gründlich
    zu säubern” (141). Erneut erfährt Sexualität und Politik durch diese Geste
    einen engen Zusammenhang. Für <indexterm>Hell, Julia</indexterm>Julia Hell
    greifen diese Szenen, neben anderen von Sexualität in Claudias Gegenwart,
    auf historisch konstruierte Konnotationen oder Mythen zurück: “the myth of
    sexuality as both the core of identity and as extra-discursive 'nature'...
    (Claudia beschreibt ihren Freund Henry als Stadtmensch und vermittelt
    somit von sich den Eindruck eines 'Naturmenschen')”<fn>Hell, Julia:
    Christoph Hein´s Der Fremde Freund/Drachenblut and the Antinomies of
    Writing under &lt;Real Existing Socialism&gt;. In: Colloquia Germanica,
    Band 25, H. 3/4, 1992, S. 326</fn></p>

    <p><cite>On the other hand, Claudia´s story also mobilizes the myth of
    'woman as the reprensentation of sexuality'... Hein´s text works with and
    relies upon the reader´s culturally and historically fixed associations of
    woman, nature, and sexuality. </cite><fn>ebd.</fn></p>

    <p>In der Tat mag dem Leser die Assoziation von Sexualität und Identität
    bei einem weiblichen Helden leichter fallen als bei einem 16jährigen
    jungen Mann. Die Frage, ob diese “Mythen” vom Autor bewußter Teil seines
    Kommunikationsmodells zum Knüpfen von Zusammenhängen sind, muß
    unbeantwortet bleiben.</p>

    <p><uicontrol>6-11</uicontrol> Neben der Säuberung des Körpers verspürt
    sie das Bedürfnis, “sich öffentlich schuldig zu sprechen”. Auf dem ersten
    Blick möchte man meinen, daß dies das ist, wozu die
    DDR-Nachkriegsgesellschaft nicht willens ist: für die Vergangenheit
    Verantwortung zu übernehmen. Doch der Leser hat noch in Erinnerung, daß
    sie sich stellvertretend für “ihr atheistisches Elternhaus” (148)
    gegenüber Katharinas, durch den Staat drangsalierter Familie schuldig
    fühlt. Zum einen glaubt sie sich für eine Politik anderer verantwortlich,
    zum anderen glaubt sie durch die Tat eines - wenn auch geliebten -
    anderen, “das Recht verloren zu haben, sich über die Greuel (in der
    NS-Zeit, d.A.) zu empören oder mitleidig zu sein.” (155). Beide Reaktionen
    Claudias zeigen - neben dem übergroßen Stellenwert öffentlicher
    Angelegenheiten in ihrem Gefühlsleben - die junge Protagonistin als einen
    Menschen, der von sich nicht vollständig als Individuum ausgeht und
    authentisch Gefühle zeigt. Sicherlich entspringen die Selbstvorwürfe, “die
    Nichte eines Naziverbrechers” (155) zu sein, einer Anpassungsstrategie.
    Doch kann ihr das in diesem Fall nur mißlingen: alle wollen die
    Vergangenheit verdrängen. Claudias Vater verdrängt sie bei einem Umzug in
    eine andere Stadt.</p>

    <p><uicontrol>6-12</uicontrol> Auffällig ist, daß Claudia ihre
    Erinnerungen relativierend kommentiert. Mit einer Ausnahme: politische
    Ereignisse erfahren keine Benennung und Einordnung in die Geschichte. Der
    Autor verläßt sich auf das Wissen des Lesers. Wenn dieser es nicht weiß,
    kann er sicher sein, daß anderenorts nachgefragt wird. So läßt Hein
    unkommentiert, daß der Onkel Sozialdemokrat war und so möglicherweise zur
    nachträglichen Diffamierung der SPD herhalten mußte. Parallelen zum
    Nationalsozialismus müssen entstehen, wenn aktive Christen auch im
    Sozialismus Ausgrenzung erfahren müssen. Der Panzer bleibt genauso
    unkommentiert wie das Herumbrüllen des Vaters zu Hause. Es kann sowohl für
    oder gegen den Aufstand von 1953 gewertet werden. Der von Peters oben
    erwähnte Begriff der “öffentlichen Meinung” bleibt ungenau. In erster
    Linie ist es Staatsdoktrin und Ideologie einer Partei, zu der Claudia sich
    bei ihren gescheiterten Identifikationsversuchen im Widerspruch befand.
    Dieses Definitionsproblem ist ähnlich der Annahme, Loests Anti-Held Wülff
    ist einem gesellschaftlichen Druck zu Weiterbildung ausgesetzt. Doch
    erwartet es explizit nur seine Frau Jutta von ihm.</p>

    <p><uicontrol>6-13</uicontrol> Obwohl der Vater alles Politische der
    Tochter in der Kindheit fernhielt (auch seine Vergangenheit wird nicht
    erwähnt), beschwert er sich später über Claudias Desinteresse an der
    “Weltpolitik” (43). Für Claudia wäre dies eine Gelegenheit, ihm zu sagen,
    daß genau er im wesentlichen die Ursache dafür ist. Sie unterläßt es,
    schweigt und lobt “Besserung”. Dieses Schweigen ist auch dem
    Kommunikationsprinzip des Textes geschuldet: Claudia würde einen
    Schuldigen benennen. Dem Leser bliebe nur noch das Betroffensein über ihr
    individuelles Schicksal; übrig bliebe nur die “Provokation des besonderen
    Falles” (Hörnigk).</p>

    <p><uicontrol>6-14</uicontrol> Tatsächlich enden fast alle
    Kindheitserinnerungen Claudias mit der resignativen Einsicht “Ich lern-te
    zu schweigen” (146). “... ich begann zu schweigen, um nicht andere zu
    belästigen” (156) Die Schweigeerziehung in Elternhaus und Schule lassen in
    Claudia jede Neugier, erst recht an Politik, erlöschen. “Verquaste Bilder
    von Sexualität” begleiten sie für lange Zeit. Weder Eltern noch Lehrern
    kann sie ihre Nöte anvertrauen. “Ihre gewiß gravierenden, vom Autor
    kritisch ausgestellten Erfahrungen mit Eltern, Lehrern und Instanzen
    weisen wohl in Richtung auf eine Lebenshaltung, in der die Not des
    Liebesentzugs in die “Tugend” des Verzichts auf innige menschliche
    Bindungen umgeschlagen ist.”<fn>Kaufmann, Hans: Christoph Hein in der
    Debatte. In: ders.: Über DDR-Literatur, Beiträge aus 25 Jahren. Berlin,
    Weimar 1986, S. 235</fn></p>

    <p><uicontrol>6-15</uicontrol> Was sie unter dem Eindruck ihrer Kindheit
    nachfolgend zu etablieren versucht, ist ein Lebenskonzept bar jeder
    Emotion. Nie will sie sich wieder einer Sache oder einer Person emotional
    verpflichten. Beide Verluste, der von Katharina und der des Onkels, lassen
    Claudia sich von der Umwelt abschotten.</p>

    <p><cite>Ich war überzeugt, daß ich niemals meine Distanz zu Menschen
    aufgeben durfte, um nicht hintergangen zu werden, um mich nicht selbst zu
    hintergehen. Im Hintergrund das Wissen um meine stete Bereitschaft, mich
    aufzugeben, Sehnsucht nach der Infantilität. (68)</cite></p>

    <p>Hans Kaufmann <indexterm>Kaufmann, Hans</indexterm>betonte 1986, daß
    mehr ein “Programm” als die Findung oder Wahrung der Identität der
    vierzigjährigen Protagonistin zur Disposition steht.</p>

    <p><cite>Im Buch wird gezeigt, wie nach dem Programm und der Praxis
    Claudias die Zielstellung funktioniert, das Miteinander der Menschen auf
    strenger Umzäunung der Privatsphäre des einzelnen zu
    begründen.</cite><fn>ebd.</fn></p>

    <p>Der Versuch Claudias, über ihre Vergangenheit ein anderes Verständnis
    zu ihrer Gegenwart zu erhalten, scheitert.</p>

    <p><cite>Die Vergangenheit ist nicht mehr auffindbar. ... Meine
    Erinnerungen sind unwiderleglich geworden. Es war, wie ich es bewahrt
    habe, wie ich es bewahre. Meine Träume können nicht mehr beschädigt
    werden, meine Ängste nicht mehr gelöscht. (139)</cite></p>

    <p><cite>Und ich bin der festen Überzeugung, es ist der sicherste Weg,
    verrückt zu werden, wenn man erst einmal anfängt zu ergründen, wer man
    eigentlich ist. (179)</cite></p>

    <p>“Gerade die Umkehrung der psychologischen Therapieausrichtung
    postuliert sie als adäquates Prinzip im Umgang mit sich selbst und ihrer
    Umwelt...”</p>

    <p><uicontrol>6-16</uicontrol> William Niven, <indexterm>Niven,
    William</indexterm>für den die Novelle als Beispiel dafür steht, daß in
    der DDR ein Buch auch die Funktion der Psychoanalyse übernehmen konnte,
    bestätigt den Programmcharakter von Claudias Existenz in der Gegenwart. Er
    erwähnt dabei eine weitere Komponente der Novelle:</p>

    <p><cite>... she sees her lack of emotion as pragmatism, her detachment as
    self-protection. By constantly condemning the impersonality of modern
    civilization and its dehumanizing effects - everything from postcards and
    newspaper advertisements to funerals, marriages and divorces - she can
    convince herself that her caution is both common sense and a symptom of a
    general malaise beyond her control. Her philosophy, whatever truth it
    might contain, is a psychological stratagem. </cite><fn>Niven, William J.:
    The vanquished self: Christoph Hein´s Drachenblut and Der Tangospieler.
    In: Journal of European Studies, Vol. 22, Part 2, Number 86, March 1992,
    S. 131</fn></p>

    <p>Es ist von “Zivilisation” die Rede, die Claudias Lebenskonzept der
    Abschottung wesentlich mit hervorgebracht hat. Es entsteht der Eindruck
    der Zwangsläufigkeit einer Biographie, wenn Claudia ihr emotionsloses
    Handeln mit dem Hinweis auf die Zivilisation rechtfertigen will. Doch der
    Autor gibt genügend Hinweise, daß es ihm nicht um die Beschreibung von
    determinierten Lebensumständen ähnlich des Naturalismus geht. Die
    hergestellten Zusammenhänge zwischen Historie, Psychologie und
    Sozialisation müssen in Wahrheit nicht so sein, in der Novelle aber schon:
    das Kommunikationsmodell des Autors erfordert es.</p>

    <p><uicontrol>6-17</uicontrol> Die vielleicht überzeugendste Darstellung,
    wie die zu Beginn erwähnten Komponenten <i>Identität der
    Protagonistin</i>, <i>Zivilisationskritik</i> und <i>Funktionsweise der
    Novelle</i> in einem “Lesemodell” vereint werden können, gibt
    <indexterm>Roberts, David</indexterm>David Roberts. Er geht davon aus, daß
    der Text auf zweierlei Art gelesen werden muß. “Erstens muß der Leser
    zwischen der Erzählerin und dem Autor unterscheiden, indem er den
    psychologischen Subtext mitliest. Zweitens muß der Leser zwischen der
    Erzählerin und ihrer Wahrnehmung der Umwelt unterscheiden, indem er den
    sozialen Kontext mitliest.”<fn>Roberts, David: Das Auge der Kamera.
    Christoph Heins Drachenblut. In: Paul Michael Lutzeler (Hrg): Spätmoderne
    und Postmoderne: Beiträge zur deutschsprachigen Gegenwartsliteratur,
    Frankfurt/M. 1991, S. 227</fn> Die erste Leseperspektive nennt er das
    “hermeneutische Lesemodell”:</p>

    <p><cite>Es operiert mit der Unterscheidung zwischen Oberfläche und Tiefe,
    zwischen dem was gesagt und dem, was nicht gesagt wird. ... Offenbar
    übertreibt Claudia ihre Beteuerungen - Selbstrechtfertigung schlägt in
    Selbstanklage um. Es wird zunehmend klar, daß ihre ganze Lebensstrategie
    nicht die Antwort auf die Probleme sondern selber ihr Problem ist. [...]
    Im Blickpunkt dieses Modells stehen Subjektivität und Identität - die
    Frage nach Claudia als Autorin ihrer selbst. Es geht um die klassische
    moderne Erzählung des Subjekts, auch wenn sie in der entfremdeten Form des
    abwesenden Subjekts präsentiert wird, da diese Abwesenheit den Leser an
    dessen Stelle setzt, ihn zum Mitautor bzw. zum Psychoanalytiker
    macht.</cite><fn>ebd.</fn></p>

    <p>Letzteres erklärt, warum alle Rezensenten von einer Protagonistin
    ausgehen, “dessen Modellierung schon längst hinter ihm liegt, wenn es zu
    sprechen beginnt. Dieses Subjekt ist 'fertig', im Zustand seiner (beinahe)
    perfekten Panzerung.”<fn>Emmerich, Wolfgang: »Dialektik der Aufklärung« in
    der jüngeren DDR-Literatur. In: Positionen 5, Halle, Leipzig 1988, S.
    132</fn> Der Entschluß zur Etablierung dieser “Lebensstrategie” liegt in
    Claudias Jugend. Ein Kommilitone wirft ihr vor, “bewußtlos wie ein Tier zu
    leben.” (103) Auch hier kommt Franz Stanzels <indexterm>Stanzel,
    Franz</indexterm>Hinweis auf die Erzähldistanz zum Tragen: diesmal in Form
    einer völligen Entfremdung zwischen erzählendem und erlebendem Ich. Übrig
    bleibt, Claudias “Lebensstrategie” auf den Prüfstand zu stellen, was
    jedoch den Rezipienten “als Mitautor und Psychoanalytiker” mit
    einschließt.</p>

    <p><uicontrol>6-18</uicontrol> Die zweite bereits erwähnte Leseperspektive
    nennt <indexterm>Roberts, David</indexterm>Roberts das “funktionale
    Modell”. Es “überlagert die blockierte Erzählung des Subjekts mit der
    Perspektive des Beobachters. Beobachter, Verfremdung und modellhafte
    Konstruktion gehören zusammen: statt Selbstdeutung haben wir die kalte,
    distanzierte Registrierung des Alltagslebens.”<fn>David Roberts: s. Fußn.
    130</fn> Hermeneutisches und funktionales Modell (Vergangenheit und
    Gegenwart) führt Roberts in einem “symptomatischen Modell” wieder
    zusammen: Claudias Verlust der Vergangenheit und ihre Selbstentfremdung
    als Symptome münden in eine politische Kritik der existierenden
    DDR-Gesellschaft und in eine soziale Kritik der “Kosten der
    Zivilisation”.</p>

    <p><uicontrol>6-19</uicontrol> Diese Trennung der “Leseperspektiven” mag
    Aufschluß über das Unbehagen einiger DDR-Rezensenten mit dem Hein´schen
    Text geben. So zweifelt <indexterm>Bernhardt, Rüdiger</indexterm>Rüdiger
    Bernhardt an der Kompetenz des Lesers mit dessen “vorhandener
    Erfahrung”<fn>Bernhardt, Rüdiger: Für und wider, in: Lothar Baier, Hrg.:
    Christoph Hein, Texte, Daten, Bilder, Frankfurt a.M. 1990, S. 141; W.
    Hartinger glaubt gar, daß der Leser die distanzierte Rezeption erst üben
    muß: “... um ästhetische Signale wahrnehmen zu können, bedarf es der
    Schulung des Leser, nicht zuletzt durch den entschiedenen Einsatz der
    Literaturwissenschaftler.” In: DDR-Literaturentwicklung in der Diskussion,
    H. Haase, W. Hartinger, U. Heukenkamp, K. Jarmatz, J. Pischel, D.
    Schlenstedt. In: Weimarer Beiträge, 30. Jg., H. 10/1984, S. 1609</fn>.
    Dieser Zweifel konzentriert sich aber weniger auf das “hermeneutische
    Lesemodell”, sondern stößt sich an Claudia als Beobachterin. Er
    rekapituliert die anderen Figuren, um festzustellen, daß “alle von
    ähnlichen Eigenschaften gekennzeichnet sind wie die Ich-Erzählerin.” Das
    ausnahmslos düstere Bild der Gesellschaft macht Bernhardt Sorge.</p>

    <p><cite>Dadurch entsteht der Eindruck, daß die Fremdheit und Isolation
    der Ich-Erzählerin weniger aus ihrer Veranlagung entsteht, sondern Folge
    ihrer Erfahrungen und Erlebnisse ist.</cite></p>

    <p><cite>Nun wäre solchen Erlebnissen, Eindrücken und Erfahrungen, die
    sicher im einzelnen vorhanden sind, aber in der Ballung sich fremd
    ausnehmen, dadurch zu begegnen, daß man der kritischen Distanz des Lesers
    vertraut. Es bleibt dahingestellt, ob diese kritische Distanz mit der
    vorhandenen Erfahrung des Publikums im Umgang mit Literatur möglich
    ist.</cite><fn>ebd. S. 140f</fn></p>

    <p>Die “kritische Distanz” will Bernhardt auch auf die Claudia als
    Beobachterin erweitert wissen. Doch hier kann der Leser zu Recht annehmen,
    daß das Geschilderte so existieren könnte. Christoph Hein ist hier ganz
    der Chronist. Distanz ist bei der Reflektorfigur Claudia von Nutzen, wenn
    nicht sogar unbedingt erforderlich, bei der Erzählerin als Beobachter
    nicht. Natürlich nehmen sich Claudias “Eindrücke in der Ballung fremd
    aus”, doch ist das allein dem Kommunikationsmodell Heins geschuldet.
    Genauso wie Claudia keinen Schuldigen benennt, kann sie auch nicht
    warmherzige, optimistische Menschen als gutes Beispiel herausstellen. Das
    würde erstens ihrem Lebenskonzept zu wider laufen, denn sie sucht in den
    deformierten Beziehungen ihrer Mitmenschen die Bestätigung dafür,
    selektiert folglich als Ich-Erzähler nur diese. Zweitens bekäme die
    Novelle den Charakter einer Episode. Der Leser könnte sich mit dem Hinweis
    auf diese 'guten Figuren' zurücklehnen und wäre aus der “grundsätzlichen
    Aufforderung zur Auseinandersetzung, zur Kritik und Selbstkritik an
    sozialen Verhaltensmustern”<fn>Hörnigk, Frank: Christoph Hein. In:
    “Literatur der Deutschen Demokratischen Republik. Einzeldarstellungen”
    Hrgeg. von einem Autorenkollektiv unter Leitung von H. J. Geerdts, Band 3,
    Berlin-Ost 1987, S. 113</fn> entlassen. So sieht denn <indexterm>Hörnigk,
    Frank</indexterm>Hörnigk gerade den Verweis auf “Korrekturbedürftigkeit”
    auch seitens des Lesers darin, daß Claudias Umgebung ihre Haltung nicht in
    Frage stellt <fn>ebd.</fn>. Doch Bernhardt hoffte ebenso wie bei Loest
    fünf Jahre zuvor, daß die düsteren Erfahrungen Claudias “im Verhältnis
    zwischen point of view und Erzählerstandpunkt relativiert
    werden”<fn>Rüdiger Bernhardt: s. Fußn. 135, S. 142</fn>.</p>

    <p><uicontrol>6-20</uicontrol> Antonia Grunenberg<indexterm>Grunenberg,
    Antonia</indexterm> hebt wie das Gros der Rezensenten die kritische
    Auseinandersetzung mit der Person Claudias, der “modellhaften
    Konstruktion” der Novelle hervor. Doch ging sie von einer homogenen
    DDR-Rezeption aus, wenn sie schreibt:</p>

    <p><cite>Daß das in der DDR, deren Leserschaft trotz Generationswechsel
    und literarischen Neuerungen noch immer auf das Niveau der
    Lebenshilfeliteratur und der positiven Helden eingeschworen ist, als
    Provokation aufgegriffen wird, versteht sich von
    selbst.</cite><fn>Grunenberg, Antonia: Geschichte und Entfremdung.
    Christoph Hein als Autor der DDR, in: Hammer, Klaus (Hrg.): Chronist ohne
    Botschaft - Christoph Hein. Ein Arbeitsbuch. Berlin, Weimar 1992, S.
    79</fn></p>

    <p>Wieder wird Rüdiger Bernhardt<indexterm>Bernhardt, Rüdiger</indexterm>
    und Genossen mit der gesamten DDR-Leserschaft gleichgesetzt. Man könnte
    genauso gut behaupten, eine ganze Leserschaft ist nicht zur angemessenen
    Rezeption des Struwwelpeters in der Lage. So abwegig ist dieser Vergleich
    nicht, wenn Kaufmann<indexterm>Kaufmann, Hans</indexterm>,
    Hörnigk<indexterm>Hörnigk, Frank</indexterm> u.a. vom “Warnbild” sprechen
    und Niven <indexterm>Niven, William J.</indexterm>von der Novelle als
    “piece of psychotherapy by example: moral shock as corrective.”<fn>Niven,
    William J.: The vanquished self: Christoph Hein´s Drachenblut and Der
    Tangospieler. In: Journal of European Studies, Vol. 22, Part 2, Number 86,
    March 1992, S. 133</fn> Es ist ein sinnloses Unterfangen, Christoph Hein
    pädagogische Ambitionen eines Bertolt Brecht <indexterm>Brecht,
    Bertold</indexterm>unterstellen zu wollen, aber jeder DDR-Rezipient konnte
    zumindest dessen Schema des Epischen Theaters abrufen, um sich so
    rechtzeitig der “Mitautorenschaft” zu gegenwärtigen: “Die epische Form
    macht den Zuschauer zum Betrachter, aber weckt seine Aktivität, erzwingt
    von ihm Entscheidungen...”<fn>Vgl. Brecht, Bertolt: Vergnügungstheater
    oder Lehrtheater? In: Brecht. Ein Lesebuch für unsere Zeit, Berlin, Weimar
    1987, S. 384</fn></p>

    <p><uicontrol>6-21</uicontrol> Rüdiger Bernhardt war 1983 nur einer von
    mehreren Rezensenten der Novelle in den “Weimarer Beiträgen”. Im selben
    Beitrag “Für und wider” sprach schon Brigitte Böttcher
    <indexterm>Böttcher, Brigitte</indexterm>vom Hein´schen Text nur als
    “Modell”<fn>Böttcher, Brigitte: Diagnose eines unheilbaren Zustandes.
    Christoph Hein: »Der fremde Freund«. In: Klaus Hammer (Hrg.): Chronist
    ohne Botschaft - Christoph Hein. Ein Arbeitsbuch. Berlin, Weimar 1992, S.
    84f</fn> und Bernd Leistner <indexterm>Leistner, Bernd</indexterm>vom
    “Kunst-Stück”<fn>Leistner, Bernd: Für und wider: Der fremde Freund. In:
    Klaus Hammer (Hrg.): Chronist ohne Botschaft - Christoph Hein. Ein
    Arbeitsbuch. Berlin, Weimar 1992, S. 91</fn> . Letzterer ist es auch, der
    Heins Versuch, in den Schlußzeilen auch dem wankelmütigsten Leser die
    Identifikation mit der Protagonistin unmöglich zu machen, als nicht
    unbedingt notwendig erachtet:</p>

    <p><cite>So ist aber dieses Sprechen selbst ein 'falsches'. Und der Autor
    weiß mit der Maske diese Sprechens denn auch so umzugehen, daß seine
    Schutz- und Täuschungsfunktion (in bezug auf die sich mitteilende Figur)
    kenntlich wird. Vielleicht läßt er diese Funktion mitunter allzuoft
    hervortreten, so etwa in den platt geratenen zwanzig Schlußzeilen der
    Novelle.</cite><fn>ebd. S. 90</fn></p>

    <p>Es kann also trotz des neuen Kommunikationsmodells des Autors nicht von
    einem unbeweglichen, auf “Lebenshilfeliteratur eingeschworenen”
    Lesepublikum die Rede sein. Dieter Schlenstedt <indexterm>Schlenstedt,
    Dieter</indexterm>faßt das Neue im Begriff des “sozialistischen kritischen
    Realismus” zusammen.</p>

    <p><cite>Kritischer Realismus - darunter verstehe ich Verfahren
    künstlerischer Darstellung, die ihre Werte nicht positiv ausstellt,
    sondern zu bedenken gibt, indem sie Defizite vorstellt, Bilder, hinter
    denen das steckt, was gewünscht, erhofft wird, die die Phantasie
    mobilisieren, aber offen sind für konkretere Erfüllungen an positiven
    Gehalt.</cite><fn>DDR-Literaturentwicklung in der Diskussion, H. Haase, W.
    Hartinger, U. Heukenkamp, K. Jarmatz, J. Pischel, D. Schlenstedt. In:
    Weimarer Beiträge, 30. Jg., H. 10/1984, S. 1605</fn></p>

    <p>Nun rechtfertigt Claudia ihr Lebenskonzept neben den deformierten
    Beziehungen um sie herum auch mit dem Hinweis auf die Zivilisation als
    Verdrängungsmechanismus. Doch:</p>

    <p><cite>Den Prozeß der Identitätszerstörung durch Sozialisation haben
    andere Schriftsteller prägnanter und schärfer beschrieben. Neu bei Hein
    ist die Verschränkung von tradierten bürgerlichen Sozialisationsstrategien
    mit realsozialistischer Deformation.</cite><fn>Krauss, Hannes: Mit
    geliehenen Worten das Schweigen brechen. In: Frauke Meyer-Gosau (Red.):
    Christoph Hein, Text + Kritik H. 111, München 1991, S. 21</fn></p>

    <p>Hannes Krauss´ Feststellung<indexterm>Krauss, Hannes</indexterm> ist
    auch für den DDR-Rezipienten zuzustimmen. Nur das Neue wäre dann besser
    andersherum zu bezeichnen: neu ist die “Verschränkung realsozialistischer
    Deformation” mit “bürgerlichen Sozialisationsstrategien.”</p>

    <p><uicontrol>6-22</uicontrol> Gänzlich erklärt ist das Neue mit Blick auf
    Loests Wülff nicht. Genauer: während in den bisherigen Werken die
    Protagonisten sich aus dem öffentlichen Leben zurückziehen oder schon
    zurückgezogen haben, zieht sich Heins Protagonistin auch innerhalb des
    Privatlebens zurück. Sie hat durch ihren Vater nicht nur gelernt, über
    Politik zu schweigen, sondern auch über ihre Gefühle, Wünsche und
    Hoffnungen. Für Claudia stellt das Privatleben kein Refugium mehr gegen
    die Erwartungen der öffentlichen Welt dar. Es gibt nichts, woraus sie Mut
    und Hoffnung schöpfen könnte, denn sie kann sich selbst nicht entfliehen.
    Ihr Freund Henry dient mit seiner perfekteren Kunst der Verdrängung
    lediglich als Vorbild bei der Aufrechterhaltung ihres Lebenskonzeptes,
    besonders wenn es gilt, Zweifel daran zu zerstreuen. Die anderen Menschen
    achten Claudia aufgrund ihres beruflichen Erfolges und Funktionierens. Die
    Protagonistin distanziert sich zwar vom Verhalten der anderen, besucht sie
    jedoch regelmäßig. Zum einen dienen sie ihr als permanente
    Rechtfertigungsstütze, zum anderen mag von der Abscheu über die
    uneingestandenen Deformationen der anderen ein besonderer, unentrinnbarer
    Reiz ausgehen.</p>

    <p><uicontrol>6-23</uicontrol> In mehreren Gesprächen benennt Hein die
    Grundeinstellung als Voraussetzung seines Kommunikationsmodells.</p>

    <p><cite>“Ich bin nicht der Auffassung, ich könnte oder sollte Leute
    auffordern, in einer bestimmten Weise zu leben oder zu
    denken”</cite><fn>Gespräch mit Christoph Hein. In: Öffentlich arbeiten.
    Essais und Gespräche. Berlin, Weimar 1988, S. 123</fn></p>

    <p><cite>”Ich ... bin nicht klüger als der Leser und kann nur in Dialog
    mit ihm treten.”</cite><fn>Brender, H./ Hüfner, A: »Ich kann mein Publikum
    nicht belehren«, Gespräch mit Christoph Hein. In: Lothar Baier, Hrg.:
    Christoph Hein, Texte, Daten, Bilder, Frankfurt a.M. 1990, S. 71</fn></p>

    <p>Einen Dialog mit Menschen, “die über die gleiche Vielzahl an
    Informationen verfügen”. Ohne diese Einstellung wären die Anspielungen und
    Assoziationen in Claudias Verhalten und ihren Reflexionen nicht denkbar.
    Der Leser ist gefordert. Dies läßt <indexterm>Hell, Julia</indexterm>Julia
    Hell den Begriff der “demokratischen Autorenschaft” prägen. Sie glaubt,
    eine politische Dimension in Heins Schreiben auszumachen:</p>

    <p><cite>... namely the attempt to realize through the formal structure of
    his texts that which is lacking in the political system: the idea of
    participatory democracy. </cite><fn>Hell, Julia: Christoph Hein´s Der
    Fremde Freund/Drachenblut and the Antinomies of Writing under &lt;Real
    Existing Socialism&gt;. In: Colloquia Germanica, Band 25, H. 3/4, 1992, S.
    311</fn></p>

    <p>Würde man bei dem Bild der demokratischen Autorenschaft bleiben, wäre
    es nur eine Autorenschaft im Rahmen einer sogenannten <xref format="html"
    href="http://de.wikipedia.org/wiki/Sozialistische_Demokratie"
    scope="external">sozialistischen Demokratie</xref>: mitgestalten nur in
    vorgeschriebener Weise. Hein gibt durch zu viele künstlerische Mittel dem
    Leser zu verstehen, wie die Reflexionen seiner Protagonistin zu deuten
    sind. Die Diagnose des Leser-Psychoanalytikers<fn>vgl. Roberts, David: Das
    Auge der Kamera. Christoph Heins Drachenblut. In: Paul Michael Lutzeler
    (Hrg): Spätmoderne und Postmoderne: Beiträge zur deutschsprachigen
    Gegenwartsliteratur, Frankfurt/M. 1991, S. 228</fn> ist vorgegeben. Folgt
    der Leser nicht mehr dem Modell der Mitautorenschaft, ist er lediglich
    Rezipient “auf dem Niveau der Lebenshilfeliteratur”. Diese Art der
    Rezeption des Werkes wäre, wie bereits erwähnt, ohne Belustigung und
    Spannung. Jedoch wird der Leser, ebenso wie vielleicht Claudia in ihrem
    Handeln gegenüber anderen, von der 'Faszination der Abscheu' über die
    emotionale Perversität und Ödnis getrieben, die Novelle bis zum Ende zu
    lesen. Die Intention des Autors ist schwerlich zu unterlaufen.</p>

    <p><cite>Der abwesende Autor soll den Leser dazu aktivieren, Mitautor zu
    werden... Mit anderen Worten, das wirkliche Subjekt bzw. potentielle
    Subjekt des Textes ist der Leser. [...] er soll durch ihren (Claudias d.
    A.) Text auf den ängstlich verdeckten / aufgedeckten Subtext
    schauen...</cite><fn>Roberts, David: Das Auge der Kamera. Christoph Heins
    Drachenblut. In: Paul Michael Lutzeler (Hrg): Spätmoderne und Postmoderne:
    Beiträge zur deutschsprachigen Gegenwartsliteratur, Frankfurt/M. 1991, S.
    226 (Dieser Beitrag stand nur in deutscher Übersetzung zur Verfügung, so
    daß das Wort “soll” eventuell nicht dem Autor selbst “angelastet” werden
    kann.)</fn></p>

    <p>Wenn ein “Subjekt” als Mitautor etwas machen “soll” (!), erhält nicht
    nur die “demokratische Autorenschaft”, sondern auch der Begriff “Subjekt”
    neuerlichen Erklärungsbedarf. Wichtiger in diesem Zusammenhang ist jedoch
    die Tatsache, daß “Identität zur wirkungsästhetischen Intention wird, die
    auf den Rezipienten bezogen wird”<fn>Peters, Peter: Ich Wer ist das.
    Aspekte der Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR (1976-1989),
    Frankfurt/M. 1993, S. 108</fn>. Diese Intention ist auf keinem Fall mit
    einer Protagonistin als Identifikationsfigur zu realisieren. Der
    Ich-Erzähler mit seiner vermittelten Authentizität bietet aber geradezu
    ein verlockendes Angebot zur Identifikation. Wie gelingt es dem Autor
    dennoch, eine größtmögliche Distanzierung des Lesers von seiner
    Protagonistin zu garantieren?</p>

    <p/>

    <p><uicontrol>6-24</uicontrol> Der Novelle ist wie ein Motto in
    Kursivschrift ein Traum, “ein fernes Erinnern” vorangestellt<fn>Die
    Wirkung von Träumen auf den Leser wurde schon im Zusammenhang mit Marons
    Josefa erwähnt (S. 54).</fn>. Ein Ich-Erzähler sieht sich unter
    Lebensgefahr gezwungen, eine Brücke zu überqueren. Der Begleiter, dessen
    Gesichtszüge verschwommen bleiben, krallt sich im Arm des Erzählers fest.
    Es bleibt unklar, ob die Passage der beiden, ob einzeln oder zusammen,
    gelingt. Der Erzähler muß vom Leser als weiblicher vorausgesetzt werden,
    da er sich “die Schuhe abstreift” und sich nach den ersten Sätzen der
    Handlung definitiv als solcher zu verstehen gibt. Der Traum kann Claudia
    später auch aus anderen Gründen zugeordnet werden: zweimal tauchen die
    Kulissen in ihrer Erzählung wieder auf. Zuerst beim Ausflug zur Mühle am
    Fluß. Die prägnantere ebenfalls in einem Traumzustand. Unter Narkose,
    während der Abtreibung eines Kindes von ihrem Ex-Mann, sieht sie sich “im
    Gras verkriechen”. “Dann sind da Wälder, ein kühler verhangener Himmel,
    der Weg, der zu einer Brücke führt, brüchigen Resten. ... Nein, die auf
    das Bett, den Stuhl Hingestreckte war nicht ich, bin nicht ich.” (107) Der
    Traum des Prologes startet geradezu mit dem Herausstellen der
    Nichtidentität des Erzählers. “Ich oder die Person, die vielleicht ich
    selbst bin, zögert. Ich - behaupten wir es ...” (5). Man mag die folgenden
    Motive wie die fünf entschlossenen Läufer mit “runenartigen Zeichen”
    vielseitig interpretieren können, die wichtigste Information ist die der
    Schwierigkeit des Erzählers beim Artikulieren von Identität und die
    Unmöglichkeit des Identifizierens mit ihm durch den Leser. Der Traum hat,
    im Gegensatz zum Beispiel zu Josefas geträumter Frauentagsansprache, einen
    strengen strukturellen Bezug zum folgenden Text. “The story that follows
    is an enactment of the dream scene.”<fn>Shaw, Gisela: Christoph Hein: The
    Novelist as Dramatist Manqué. In: Arthur Williams, Stuart Parkes, Roland
    Smith (Hrg.): Literature on the Threshold: The German Novel in the 1980s,
    New York 1990, S. 94</fn> Tatsächlich sind die möglichen Parallelen zum
    Text glaubwürdig deutbar. Dies würde jedoch nicht die Existenz des
    kursiven Textes als Prolog erklären. Für Peters ist das Ende der
    Traumsequenz deutlicher Hinweis darauf, daß diesem Prolog als Allegorie
    eine genaue Funktion im Text zukommt.</p>

    <p><cite>Indem Claudia das Geschilderte von den “alltäglichen
    Abziehbildern” abgrenzt, weist sie ihm eine weitere ästhetische Qualität
    zu. Wahrheit liegt nicht in der Abschilderung realer Verhältnisse, sondern
    in der Bildallegorie verborgen, die das Eigentliche, nämlich “Schrecken”
    und “ausgestandene Hilflosigkeit” festhält. Dem Leser wird damit gleich zu
    Beginn eine Rezeptionsperspektive vorgegeben, die die 'realen'
    Oberflächenstrukturen fragwürdig macht und als bloßen Ausdruck anderer
    tiefgreifender Sachverhalte kennzeichnet. </cite><fn>Peter Peters: s.
    Fußn. 153, S. 77</fn></p>

    <p><uicontrol>6-25</uicontrol> Trotz dieser Einleitung und des von Beginn
    an durchgehaltenen kühlen Tons ist eine mögliche Identifikation des Lesers
    mit Claudia zu Beginn nicht vollends ausgeschlossen. Es sind die
    Alltagserfahrungen der Protagonistin, die beim Leser auf Widerhall und
    Bestätigung stoßen könnten. Kleine Details wie das Wählen eines dem Wetter
    und Anlaß gemäßen Kleidungsstückes, ihr “gekränkter Geruchssinn” (vgl. 9)
    im Fahrstuhl und ihr sehnsüchtiger Blick auf die Briefkästen können dies
    bewirken. Doch das die gesamte Novelle durchziehende Motiv der Langeweile
    und Gleichgültigkeit evoziert eine immer stärker werdende Distanz des
    Lesers zur Protagonistin. Claudia langweilt sich bei den Eltern und
    Bekannten oder ist meistens müde nach der Arbeit. 'Langweilen',
    'gleichgültig' und 'müde' sind die leitmotivischen Attribute zu Henry, zu
    allen Jugendlichen im Text und zu Claudias Verhältnis zu anderen Menschen.
    Während sich Henry im wahrsten Sinne 'zu Tode langweilt', ist Claudias
    Gleichgültigkeit Teil ihres Lebenskonzeptes, das Gefühle der Bedrohung und
    Verletzlichkeit verleugnet.</p>

    <p><uicontrol>6-26</uicontrol> Ein weiteres Mittel, die den Leser zur
    kritischen Distanz und interpretierendem Nachvollzug von Claudias
    Äußerungen bewegen, ist die ausgestellte Widersprüchlichkeit der
    Protagonistin. Sie ist hier im Gegensatz zu Simrocks Widersprüchlichkeit
    ein vom Autor mit Bedacht gebrauchtes künstlerisches Mittel. Ein
    Widerspruch besteht zum einen zwischen ihren Worten und Handeln, zum
    anderen zwischen ihren einzelnen Äußerungen. Nachdem Claudia widerwillig
    an Henrys Beerdigung teilgenommen hatte, versucht sie, sich an Henry zu
    erinnern. “Ich wollte an Henry denken... Dann gab ich es auf.” (23) Doch
    im nächsten Kapitel erzählt sie von ihm und ihrem Kennenlernen. Weiterhin
    erzählt sie, daß sie “an irgendwelchen Abgründen und Schicksalen von
    Menschen nicht interessiert” (114) ist. Bernd Leistner
    <indexterm>Leistner, Bernd</indexterm>machte sich jedoch die Mühe des
    Zählens:</p>

    <p><cite>Im speziellen 'sammelt' sie (hierbei allerdings, ohne sich dies
    als Leidenschaft einzugestehen) Ehegeschichten, diverse abstoßende
    Alltagspraktiken eines gewohnheitsmäßigen Zusammenlebens zwischen Mann und
    Frau... Neun Ehen vergegenwärtigt sie sich während ihres Monologes; und
    das Motiv der disparaten Ehe durchzieht auf diese Weise die Novelle als
    eine Art Zentralmotiv. </cite><fn>Leistner, Bernd: Für und wider: Der
    fremde Freund. In: Klaus Hammer (Hrg.): Chronist ohne Botschaft -
    Christoph Hein. Ein Arbeitsbuch. Berlin, Weimar 1992, S. 88, S.
    89</fn></p>

    <p>So bleiben ihr z. B. die “Abgründe” von Fred und Maria auch nach Henrys
    Tod erhalten. “Im Sommer fuhr ich wie in jedem Jahr an die See. Ich
    besuchte auch wieder Fred und Maria, und alles war so, wie es in den
    Jahren davor gewesen war.” (211) Widersprüchlich zeigt sich die
    Protagonistin auch in Ausübung ihres Berufes. Ihre Profession ist das
    Helfen, doch geht sie bei den Problemen anderer von unlösbaren aus. “Ich
    habe eigene, die auch nicht zu lösen sind.” (198) Ihr Arztberuf ist ihr
    bei dieser Verdrängungsarbeit von Nutzen. In dem sie anderer Leute
    Krankheiten behandelt, vermeidet sie jegliche Beschäftigung mit sich
    selbst. Dies wird vom Autor zu einem Höhepunkt getrieben. Claudia wird zu
    einer Frau mit Herzbeschwerden gerufen, kann ihr aber lediglich eine
    Beruhigungsspritze geben. “Ich sagte, daß diese Fälle in der Mehrzahl
    keine organischen Ursachen haben, sondern in gestörten Beziehungen zur
    Umwelt wurzeln.” (120) Dem Mann gegenüber kommt sie zur einer Einsicht, zu
    der sie 'in ihrem Fall' nie kommen wird: “Ihre Frau kann nur aus eigener
    Kraft gesund werden.” Ansonsten konzentriert Claudia weiterhin ihr
    berufliches Können auf äußere Wunden der Patienten, auf die Bekämpfung der
    Symptome.</p>

    <p><uicontrol>6-27</uicontrol> Der wohl augenfälligste Widerspruch ist das
    Eingeständnis des Scheiterns ihres Lebenskonzeptes, sich, nach dem Motto
    'Wer nicht liebt, leidet auch nicht', aller Gefühle zu entsagen.</p>

    <p><cite>Ich habe in Drachenblut gebadet, und kein Lindenblatt ließ mich
    irgendwo schutzlos. Aus dieser Haut komme ich nicht mehr heraus. In meiner
    unverletzbaren Hülle werde ich krepieren an Sehnsucht nach Katharina.
    (209)</cite></p>

    <p>Claudia beherzigt diese Einsicht jedoch nicht in ihrem weiteren
    Handeln. So entsteht der Eindruck eines 'safeguards' des Autors, der
    seinem Kommunikationsmodell nicht mehr traut und nur so die Distanzierung
    des Leser von Claudia garantiert sieht. Andererseits gelingt es dem Autor,
    einen wesentlichen Grund zu benennen für die Unfähigkeit Claudias, zu
    einer Identität zu finden. Nämlich daß derjenige die Gegenwart nur
    begreift, der einen Bezug zur Vergangenheit herstellt. “Wie das Individuum
    sich zu seiner Geschichte stellt, wird zum entscheidenden Aspekt seiner
    Identität erhoben. Subjekt der Geschichte zu sein, bedeutet [...], an ihr
    bewußt teilzunehmen.”<fn>Peters, Peter: Ich Wer ist das. Aspekte der
    Subjektdiskussion in Prosa und Drama der DDR (1976-1989), Frankfurt/M.
    1993, S. 107</fn> Doch was heißt, “bewußt an der Geschichte teilnehmen?”
    Nicht den geringsten Verdacht einer Worthülse setzt sich Brigitte
    Böttchers <indexterm>Bötcher, Brigitte</indexterm>1983 gezogene Konsequenz
    aus: “Tod oder 'in Gesellschaft leben', kommunikativ,
    verantwortlich.”<fn>Böttcher, Brigitte: Diagnose eines unheilbaren
    Zustandes. Christoph Hein: »Der fremde Freund«. In: Klaus Hammer (Hrg.):
    Chronist ohne Botschaft - Christoph Hein. Ein Arbeitsbuch. Berlin, Weimar
    1992, S. 87</fn></p>

    <p><uicontrol>6-28</uicontrol> So glaubt J. H. Reid <indexterm>Reid, J.
    H.</indexterm>in Christoph Hein den Moralisten zu erkennen.</p>

    <p><cite>... this assumption that reality can be understood places Hein in
    the Enlightment tradition which many of his West German colleagues have
    abandoned. In spite of his denials, Hein ist essentially a moralist. The
    insistence that his readers make moral choices is a fundamental aspect of
    the dialogue.</cite><fn>Reid, J.H.: Reading Christoph Hein. In: Socialism
    and the Literary Imagination, New York, Oxford 1991, S. 226, Reid verweist
    auf das Gespräch Heins mit Krystof Jachimczak. In: Sinn und Form, 1988, H.
    2, S. 342</fn></p>

    <p>Herzinger und Preußler gehen bis zur Formulierung eines Vorwurfs
    weiter. “Indem sich die Individuen von ihrer persönlichen Panzerung
    befreien, handeln sie politisch”<fn>Herzinger, R./Preußler, H-P.: Vom
    Äußersten zum Ersten. DDR-Literatur in der Tradition deutscher
    Zivilisations-kritik. In: Literatur in der DDR, Rückblicke, Sonderband
    Text + Kritik, Hrg. Heinz Ludwig Arnold und Frauke Meyer-Gosau, München
    1991, S. 204</fn> , denn Heins Lösungsanspruch ist durch die Verbindung
    des Verhärtungsprozesses der Individuen mit gesellschaftlich-politischer
    Repression gesellschaftlicher Natur.</p>

    <p><cite>Lebenseigentlichkeit aber wird nicht allein durch die politische
    Zwangsverhältnisse verhindert, sondern auch durch Konsumorientierung [...]
    Die Gemeinschaft der Intelligenz, die der Kulturschaffenden selbst, wird
    bedroht durch universelle Verflachung.</cite><fn>ebd.</fn></p>

    <p>Nach Meinung von Herzinger/Preußler begründen eine Reihe von
    DDR-Autoren das Scheitern des Sozialismus mit dem ungenügenden Bruch mit
    der westlichen Zivilisation. Sie behaupten,</p>

    <p><cite>daß die literarische Zivilisationskritik einen
    Legitimationsdiskurs absichert, der den sozialistischen Utopiekern vor
    seiner Beschädigung durch den Bankrott des Realsozialismus zu retten
    versucht und zudem eine Rechtfertigungsargumentation für das Fortbestehen
    des sozialistischen Staates bereitstellt, die dessen offizielle Ideologie
    nicht mehr zu leisten vermag.</cite><fn>ebd. S. 195, vgl. auch Emmerichs
    Vorwürfe (S. 5)</fn></p>

    <p>In der Mehrzahl beziehen sich die Argumente auf Äußerungen des
    Essayisten und Politikers Christoph Hein. Doch spricht eine umstrittene,
    diskutierte Autorenposition nicht gegen das Überleben seines
    künstlerischen Werks.</p>

    <p><cite>Wir haben Behagen oder Unbehagen an einem Kunstwerk, uns gefällt,
    mißfällt es auch wegen einer Tendenz, die da noch mitschwingt, einer
    anarchistischen oder asozialen oder sozialen. Das ist die
    moralisch-pädagogische Seite, die jedes Werk auch hat, unwillentlich oder
    widerwillig, diese Aufgabe muß es erfüllen, durch und für die
    Gesellschaft. </cite><fn>Brender, H./ Hüfner, A: »Ich kann mein Publikum
    nicht belehren«, Gespräch mit Christoph Hein. In: Lothar Baier (Hrg.):
    Christoph Hein, Texte, Daten, Bilder, Frankfurt a.M. 1990, S. 71</fn></p>

    <p><uicontrol>6-29</uicontrol> In Anlehnung an Walter
    Benjamin<indexterm>Benjamin, Walter</indexterm> sah sich Christoph Hein in
    Gesprächen in erster Linie als Chronist, so daß der Aufbau-Verlag seine
    Sekundärliteratur-Anthologie unter dem Titel <i>Chronist ohne
    Botschaft</i> herausgab. Sich Hein als Autor ohne jede Botschaft zu
    denken, ist nahezu unmöglich. Die Anregung zum Nachdenken ist zwar keine
    explizit ausgesprochene, vorgegebene, aber doch eine Botschaft! Wie kann
    jedoch ein Autor, der mit seiner Protagonistin mehr ein Konstrukt schuf
    als denn eine authentische, lebendige Figur, noch ein Chronist sein? Diese
    Frage läßt sich befriedigend nur mit dem Hinweis auf David Roberts´
    aufgestellten Lesemodell erklären: Chronist kann er nur sein, wenn er
    Claudia beschreiben, erzählen läßt über Ereignisse, Umgebung und
    Befindlichkeiten der anderen. Kurz: “Chroniken” über “Land und Leute”
    erhält der Leser nur im “funktionalen Lesemodell” mit Claudia als
    Beobachter.</p>
  </conbody>
</concept>
